【香港歷史】阿爺同我講佢當年保衛香港嗰陣仲勇武

琴日係831半週年紀念。講到悼念義士，我好想講下呢班俾你哋當咗係condom嘅義士、一段鮮為人知但對抗爭好重要嘅歷史：
點解認識香港歷史咁重要？
“Who controls the past controls the future: who controls the present controls the past” (George Orwell, 1984)
之前都提過，建構香港民族係需要有共同嘅歷史，認識歷史就好似認識民族嘅根，唔同嘅根就會發展成唔同嘅身份認同。中共係好驚俾你知到香港人同支那人係唔同，所以佢地會用大中華史觀去詮釋、省略、扭曲史實，為咗唔俾你班香港人建構出本土史觀
依家坊間啲教科書大多係用大中華史觀，之前有爭議嘅初中中史科修訂就係講緊呢樣嘢。政權係會用盡方法清洗歷史，所以本土歷史就唯有靠我地民間去承傳
警告：今次篇文會幾長，可能阻你十分鐘，但我衷心希望每一個香港人俾少少心機睇晒佢

咁今日我要講嘅係八十一年前發生喺香港嘅一場戰役：
香港保衛戰(Battle of Hong Kong)

戰前時期
英國對香港嘅戰略部署
早喺1920年，英國已經就遠東防務進行部署，而喺香港嘅作戰方針係以防衛為主: 一旦香港陷入戰火，香港守軍就要盡力拖延敵軍，直到皇家海軍抵達

（啟德空軍基地）：位於民用啟德機場旁邊嘅啟德空軍基地係1920年代英軍香港佈防嘅項目之一。

踏入1930年代，國際局勢日漸惡化，英國政府開始加強香港防務。喺《華盛頓條約》嘅軍備限制下，開始建造橫貫九龍山脊嘅大型防禦工事建築 — 醉酒灣防線

（醉酒灣防線）：紅色虛線係醉酒灣防線，箭咀係日軍可能進攻路線。

1940年代，太平洋戰事爆發，日本向亞洲各國發動攻擊，香港面臨嚴重威脅。同時，德軍攻勢席捲歐洲，英國要先集中應付歐洲戰事。
港督羅富國爵士同英國殖民地部認為香港無法防守，呼籲撤走香港守軍，將香港變成「不設防城市」，以減輕平民死傷

（邱吉爾）：時任英國首相邱吉爾更形容增兵香港係「大錯特錯」。

日本侵略香港嘅戰略部署
日本喺1936年開始構思向英國宣戰，奪取英國喺遠東嘅殖民地。其後多次部署進軍香港，但都因為國際形勢將計劃暫時擱置
最後喺1941年9月制訂咗「南方作戰」計劃，決定要侵略東南亞各地，其中包括香港、菲律賓、馬來半島等地

（「南方作戰」攻勢圖 ）：攻取香港嘅行動喺南方作戰中被稱為C作戰。

戰事爆發前，英軍同日軍嘅戰力差距幾多？

日軍海陸空軍參戰人數大約係英國守軍嘅三倍戰鬥兵力方面，英軍用約6000名步兵對抗9000名日軍步兵，2800名砲兵對抗11000名日軍砲兵。我哋睇到，無論喺軍力、編制完整性定係軍備上，當時嘅守軍係好難同日軍打喺實力懸殊下，守軍究竟打出了一場點樣嘅戰役呢？

戰事爆發
12月8日 撲擊九龍
當日清晨，日軍開始「南方作戰」行動並進攻香港，駐港英軍派出「前進隊」破壞道路通訊，拖延日軍南下
朝早八點，一共二十六架日軍轟炸機進入香港空域，開始轟炸啟德機場同九龍一帶。同時，日本陸軍開始進入香港邊境，第229聯隊和第230聯隊分別由東西兩線進攻，向錦田同太和推進。

（日軍空襲中環）：由於皇家空軍喺香港只有極少戰機，所以日軍喺首日戰事就攞咗制空權。

12月9日 違命夜襲
日軍計劃先喺醉酒灣防線外設立陣地、偵察守軍防線同地勢，準備下一步行動。但第228聯隊長土井定七竟然私自決定喺夜晚突襲城門碉堡
夜晚七點，土井率領第228聯隊進攻城門碉堡。守軍皇家蘇格蘭營礙於情報不明同兵力不足，不敵日軍攻勢。日軍喺短短三小時內成功打開咗防線缺口

（城門碉堡）：城門碉堡由母堡同四子堡組成，用暗道做連接，目的係防禦敵人從北面進攻香港。

12月10日 城門失陷
守軍抵擋唔住日軍猛烈攻勢，城門陣地失守，但日軍並冇即刻進攻醉酒灣防線。同時，日軍派戰機轟炸守軍艦隻，其中蟬號砲艦中彈，要送往太古船塢維修

（英軍堅守陣地）：皇家蘇格蘭營雖然寡不敵眾，但仍然緊守崗位，用炮擊拖延日軍進攻。

12月11日 退守港島
凌晨時分，日軍第230聯隊向金山高地發動夜襲，同皇家蘇格蘭營發生激戰，多名守軍將領陣亡
正午時分，駐港英軍司令莫德庇少將下令撤出醉酒灣防線，退守港島
（摩星嶺砲台）：守軍利用昂船洲、摩星嶺砲台猛烈砲轟金山，阻礙日軍攻勢。

12月12日 九龍淪陷
喺砲兵掩護下，守軍按計劃撤兵，守軍印度旁遮普營、皇家蘇格蘭營喺尖沙咀同日軍駁火
朝早八時，日軍已經全面佔領九龍市區同青衣島，市內變得一片死寂

（日軍攻入尖沙咀）：日軍攻入尖沙咀一帶，前方係尖沙咀鐘樓，英軍逐步撤回港島。

12月13日 勸降失敗
日軍喺上晝下令暫停軍事行動，並派出使團向港督楊慕琦勸降，但遭到港督即時拒絕
日軍勸降失敗後，喺下晝開始大規模砲轟港島，並著手預備登陸港島

（日軍勸降）：勸降使團帶住喺重光前夕就任署理總督—布政司詹遜嘅夫人做人質。

12月14日 炮火連天
日軍全體砲兵對港島進行有組織砲轟，共發射超過三千發炮彈
其中卑路乍砲台、白沙灣砲台同摩星嶺砲台受襲。炮擊破壞咗供水供電系統，通訊系統更一度中斷

（守軍反擊）：守軍喺黃泥涌峽設立反砲擊指揮所，向何文田同魔鬼山等地嘅日軍還擊。

12月15日 砲戰持續
日軍不斷砲擊港島，並派出共八十架轟炸機，猛轟香港仔附近嘅艦艇同炮台，其中松林砲台被嚴重破壞，守軍被逼撤離
夜晚，日軍喺魔鬼山一帶派敢死隊用木筏同橡皮艇接近港島，但遭守軍炮火殲滅

（松林炮台）：松林炮台係香港所處位置最高嘅炮台，因為位於松林之間，所以有呢個名。

12月16日 海軍癱瘓
日軍日夜炮轟港島，摩星嶺炮台同大部份港島北炮兵陣地被炸毀，守軍只能撤離
空襲方面，日軍土生戰隊重創香港仔船塢，駐港英軍嘅色雷斯人號驅逐艦被逼擱淺

（香港仔船塢）：香港仔船塢被炮火重創，皇家海軍乏力阻止日軍登陸。

故事仲未完(爆咗字)，如果想知守軍最後打成點、香港點樣重光，放低個正評先，再睇埋下半部

12月17日 威嚇射擊
日軍擴大攻擊範圍，進行「威嚇射擊」，開始炮擊灣仔、中環等住宅區。喺下晝再度派出軍使勸降，港督斷然拒絕。日軍覺得好意外，威嚇英方以後唔會淨係轟炸軍事區
夜晚，日軍派兩隊斥候渡海查探地勢，其中一隊成功渡海，決定聽日就登陸港島

（鯉魚門海峽）：魔鬼山同對面鯉魚門係維港最窄嘅一段，係英軍死守港島嘅關鍵。

12月18日 日軍登陸
港島多間工廠同北角油庫被炮擊至起火，形成煙幕。大量探射燈亦告失靈，守軍視野受影響，環境有利日軍登陸
傍晚時分，日軍先後喺北角、太古及愛秩序灣登陸，但遭守軍拉吉普營同曉士軍團奮力頑抗

（曉士軍團頑抗日軍）：日軍登陸後，喺寶馬山受到北角發電廠嘅曉士軍團截擊，暫時未能進入市區。

12月19日 血戰黃泥涌
日軍襲擊位於黃泥涌峽嘅守軍西旅指揮部，皇家蘇格蘭營憑勇氣殊死一戰，但始終寡不敵眾，黃泥涌峽面臨失守
羅遜准將喺指揮部被圍困多時，但援軍遲遲未到，決定帶同指揮部人員突圍而出，但遭日軍三面射擊，不幸英勇戰死
當日戰事守軍傷亡慘重，共451名英軍為港戰死

（奧士本John Osborn）：士官長奧士本喺渣甸山戰鬥中，為救同袍撲向手榴彈，捨己救人。喺戰後獲追贈英軍最高榮譽維多利亞十字勳章，喺香港公園有佢嘅紀念銅像

12月20日 戰況膠著
日軍計劃佔據淺水灣一帶嘅道路同守軍車庫，將守軍東西兩旅切割
黃泥涌峽同聶高信山戰況膠著，守軍嘅赤柱砲台成功擊退日軍驅逐艦

（淺水灣酒店）：日軍試圖攻擊淺水灣酒店，但守軍士兵勇敢抗戰，成功救出共二百名平民。

12月21日 反攻失敗
凌晨時份，守軍積極組織反攻黃泥涌峽，但東西兩旅都失敗告終
下晝，楊慕琦向倫敦請求投降條件，以免戰火波及維多利亞城，造成更多傷亡。英國政府開完會討論之後向香港發電文，命令守軍抵抗至最後

（英報每日快報《Daily Express》頭版）：英國首相邱吉爾知到日軍登陸香港後，向香港發電文，命令唔准考慮投降，要戰到最後一人。

12月22日 殊死一戰
經過連日激戰，日軍開始喺港島站穩陣腳，成功佔領淺水灣一帶，分割守軍東西兩旅
但守軍冇放棄到，喺金馬倫山奮力抵抗敵軍，雙方激戰連場，互有死傷

（日軍炮攻港島）：日軍雖然喺港島戰事入面慢慢有進展，但英軍嘅抵抗亦造成日軍一定死傷。

12月23日 改變戰略
因大潭水塘失守，港島供水瀕臨癱瘓，守軍只能繼續頑抗，消耗敵軍軍力
同時，日軍遲遲未能取下港島，戰意開始消沉，重新組織攻略隊集中進攻赤柱

（日軍改變戰略）：日軍將戰略轉為炮擊同夜襲戰術，其後港島逐漸失守。

12月24日 不平安之夜
雙方喺灣仔峽、金馬倫山同赤柱山激戰，東旅印兵、加軍同香港防衛軍堅守赤柱到最後一刻，守軍死傷慘重
喺平安夜嘅夜晚，日軍為咗瓦解守軍嘅抵抗意志，徹夜砲轟維多利亞城

（渣甸山上嘅日軍）：日軍喺投降前夕繼續炮轟港島，守軍敗局已定。

12月25日 黑色聖誕節
戰爭接近尾聲，日軍已攻佔港島大部份地區，守軍方面亦彈盡糧絕。日軍再派人勸降，但楊慕琦再次拒絕，鼓勵守軍戰到最後。但守軍兵敗如山倒，而日軍將攻入維多利亞城，日軍屠城嘅舉動隨時出現
楊慕琦明白香港淪陷已成事實，決定向倫敦發電文，表示即將會向日軍投降
喺下晝四點半，英軍正式宣佈投降，雙方亦隨即停火，象徵住歷時十八日嘅香港保衛戰至此告終

（簽署降書）：總督楊慕琦同駐港英軍司令莫德庇喺半島酒店簽署降書，宣布向日本投降。

紀念活動
重光紀念日（每年八月最後一個星期一同之前嘅星期六）
港英政府喺1946年將重光紀念日定為公眾假期，以紀念英國喺1945年8月30號重新管治香港
但九七主權移交後，港共將重光紀念日從香港假日條例中移除，仲建議將9月3號定為「抗日戰爭勝利紀念日」公眾假期，話要配合中國紀念抗日戰爭活動
每年都有市民同組織自發組織悼念活動，喺西灣國殤紀念墳場或香港大會堂紀念花園紀念龕舉辦儀式，包括默哀同奉上鮮花

和平記念日（每年十一月十一號或十一月第二個星期日）
原本係紀念一戰結束嘅紀念日，但後來擴展到悼念二戰同香港保衛戰嘅義士，喺英聯邦國家又叫國殤紀念日（Remembrance Day）。香港人會去皇后像廣場嘅和平紀念碑前獻花同悼念。每年十一月，世界各地嘅人都會戴上虞美人花(poppy)作紀念
所以11月11絕對唔係咩嘢「光棍節」，而係紀念義士嘅日子，可見中共幾想用消費主義去維穩

香港保衛戰對香港民族有咩歷史意義？

願意為香港犧牲嘅就係義士
喺香港保衛戰入面有超過一千七百名英軍和平民為港捐軀，國藉包括香港、英國、加拿大、印度、澳洲、紐西蘭、緬甸、荷蘭等等。佢地雖然來自唔同背景同國家，但同樣抱著守護香港的信念，不惜為呢片土地奉獻生命。即使當年守軍形勢如此嚴峻，但都冇選擇鬆懈或離開，仍然以死相搏
可能你會話佢地都係收order做嘢，但睇返新加玻保衛戰，英軍多日軍一倍，但竟然九日就投降。士兵嘅信念絕對係有影響，如果係Hea住打，係唔可能有咁多死傷

從來都係「自己香港自己救」
喺大中華史觀教科書/官方講法入面，香港保衛戰係全靠中共嘅「東江縱隊」，係中國人救咗香港。但如果仔細探查史實，所謂「東江縱隊」只係一班冇武裝、冇同日軍正面交鋒嘅打雜我地要認清歷史，從來中國只會係敵人，唔會係恩人。

義士唔係Condom
八十幾年前發生嘅事，去到今日都仲有人堅持紀念，靠嘅係民間傳承。612 71 721 831 101 ...... 呢啲香港民族經歷過嘅苦難會變成歷史，而傳承歷史嘅責任就喺你同我度，我哋嘅後代一定要知道呢班哥哥姐姐曾經為香港犧牲。

結語：
八十一年後嘅今日，香港同樣面對一場強弱懸殊嘅戰役，有人選擇移民去逃避，放棄前人用鮮血換嚟嘅和平、自由同家園。呢段歷史正正提醒我哋，香港民族面對困境時應該抱住信念，堅守自己嘅崗位，守護我哋家園，終有一日香港會再次重光。

光復香港 時代革命
民族自強 香港獨立

上面又爆咗字…..
今次就講到呢度先，如果大家仲想睇嘅話請俾正評(去返最上面俾)同幫手推post有咩意見都歡迎留言講有Tg channel admin見到覺得好睇嘅話請share出去。想知最新就可以follow我呢個連登account

好文重溫：
今日係二月二十八號，一個極具歷史意義嘅日子。
【回水攻略】有冇人覺得一萬蚊太少，想攞晒成個庫房？
【香港民族】天琦話睇完呢本書之後充滿力量
【香港民族】大家知唔知點解689咁驚呢本書？
覺得抗爭冷卻，係因為你地嘅心態好有問題
陳浩天獲諾貝爾和平獎提名 「香港獨立是唯一出路」

香港保衛戰已經開始咗！仲有好多嘢等住你做呀！快啲行動啦！
Twitter 戰線（國際支持係靠自己爭取！）

Youtube戰線（就嚟俾五毛攻陷啦！）

CCTVB 戰線（藍絲生成器，一定要收佢皮！）

法庭聽審（唔好俾手足孤零零一個！）

工會戰線（入工會呀！）

黃色經濟圈（延續革命嘅關鍵，嗌外賣都要食！）

做運動練體能（如果你唔想一嘢俾黑警撲低嘅話！）

想知多啲香港民族同獨立論述嘅話可以睇以下：
國是學會
香港獨立學社
香港獨立堂
香港革命指南

今次係對連登仔嘅考驗，培養閱讀好習慣

睇晒咁叻嘅話，幫手推post

之前又話想睇香港歷史！快啲睇！

夠鐘思想武裝啦

我都想寫短啲，但真係冇得再短啦

我預咗呢個post冇人睇

不過都要講，做得幾多得幾多

大家可以屌我篇文咁多點睇

但你係香港人，就應該要知道呢啲歷史

高汁post
P牌推唔郁

我諗你地係睇緊所以先冇人推post

幫推

推

要保衛香港，首先要知道歷史

其實港台都喺香港歷史系列拍過呢段歷史， 可以睇埋呢兩集去補充下

［持續更新］今日係香港保衛戰爆發第七十七年紀念日

兩年前我都開過post

香港正史
話俾下一代知以前同而家係邊個守護香港

從來守護香港都唔係黑警
黑警一直都係貪污，同黑社會合作

如果歷史都唔重視，我地下一代學到嘅就係2019年6月有班暴徒策劃暴亂，全靠香港警察保衛香港

本身就係想post埋，但我驚又再拉長咗
懶人必睇

希望多啲人識我盡量做到啲資料易入口啲

成日想香港獨立
但本土歷史都唔識點會有民族意識

Too long and did read

Push

自己香港自己救

係我嗰陣開得好差

多謝
非常有益的一篇

當你有守護家園嘅心，
就係你最大嘅力量

身邊係有好多人搞緊移民，
無咩好講

但對於我黎講，
身份認同好緊要

好波高質連登仔

支持。
重有冷戰期間，英軍、啹咖兵守衛香港邊境嘅歷史，都好緊要。

好文幫推

循例要屌一屌羅富國老母

唔會阻止佢地搞移民，但好想佢地諗清楚係咪要放棄呢個屋企

樓豬講埋呢個post入面嗰兩位英烈得唔得
原因入面都講得好清楚

［12.8］今日除咗係抗爭半週年，亦係香港保衛戰爆發78週年

呢個我唔熟香港歷史真係好多嘢要認識

守到戰死一刻

睇曬幫推
作為香港人要認識香港歷史

推 民族掘起

感謝巴打！ 高質Po

日軍襲擊位於黃泥涌峽嘅守軍西旅指揮部，皇家蘇格蘭營憑勇氣殊死一戰，但始終寡不敵眾，黃泥涌峽面臨失守
羅遜准將喺指揮部被圍困多時，但援軍遲遲未到，決定帶同指揮部人員突圍而出，但遭日軍三面射擊，不幸英勇戰死
當日戰事守軍傷亡慘重，共451名英軍為港戰死

（奧士本John Osborn）：士官長奧士本喺渣甸山戰鬥中，為救同袍撲向手榴彈，捨己救人。喺戰後獲追贈英軍最高榮譽維多利亞十字勳章，喺香港公園有佢嘅紀念銅像

都有提過，想知多啲可以再睇你呢個post

我意思係講多啲

too long
推一推左先睇

睇你呢個post啦，我再講多啲又再長啲

我一陣整合個延申閱讀再pin

香港獨立

有幾多人中學係未聽過呢段歷史？

我中學聽都未聽過

睇到眼濕濕

無 +1

我哋作為香港人但係連自己本土嘅歷史都唔認識，
其實好可恥！
當年好多加拿大兵、華籍英兵、印籍英兵等
為香港付咗佢哋嘅性命
但我哋香港人咩都唔知
反而人哋加拿大人每一年都會為呢件事紀念
我哋都應該有責任去認識一段歷史。
戰爭嘅過程大家可以上網搵或者睇youtube，
或者睇呢個post

［持續更新］今日係香港保衛戰爆發第七十七年紀念日

但我好希望喺呢個post裏面介紹兩位英烈

John K. Lawson

⋯日軍成功在港島登陸，並且誤打誤撞地進入了黃泥涌峽，向指揮部進迫。此時，西旅指揮部附近的部隊都被日軍圍困，羅遜只能等待皇家工兵連及由海軍組成的步兵前來解圍。可是到了第二天早上，皇家工兵亦被日軍在外圍阻擋，不能救出指揮部各人；上午10時，羅遜看著包圍的日軍越來越多，於是向莫德庇說：「I am going outside to fight it out.」，著手破壞重要文件及通訊設備後，就與指揮部的軍官、文員企圖殺出血路。

最後，當羅遜一行人踏出指揮部便受到日軍機槍掃射，手持雙槍的羅遜苦戰陣亡，成為香港保衛戰中犧牲最大軍階者，亦是加拿大在二戰中陣亡的最高級軍官。後來，日軍為了向羅遜的英勇行為表示敬意，於是在戰場中尋回他的屍體，就地下葬。

［文章來源：］

John Robert Osborn

其中一支由軍士長約翰·奧斯本帶領65名榴彈兵團A連的成員，當沿山路退下至渣甸山守軍碉堡時，遭敵軍的手榴彈襲擊。奧斯本將手榴彈一一反拋回敵軍處，但有一枚卻來不及撿起。在這危急之際，奧斯本大聲叫喊，向其他隊員示警，然後縱身覆蓋手榴彈，不惜自我犧牲，以保護同僚生命。奧斯本死後獲追頒維多利亞十字勳章，即英聯邦最高榮譽的英勇軍事勛章。

Lest we forget

好希望大家除咗關心香港嘅現況
亦都主動了解香港嘅歷史，
中共成日話，當年嘅英國守軍冇盡力防守香港
但但英軍守香港守咗18日仲多過中國軍隊守南京
我哋唔可以比呢啲論述變成真相
Who controls the past controls the future: who controls the present controls the past.

點都好，聽日見

光復香港
時代革命[/quote]

我copy出嚟算，希望多啲人睇到

多謝巴打 好用心

係咪一諗香港打仗就諗起中國人打日本仔

推一齊認識香港歷史

好文值得推

睇曬

未睇先推

如果整到個game就好 好似生化危機咁 講下香港歷史

但之後英國佬第一個承認共產黨既國家，支共就延生咗

佢唔會覺得係放棄既，
但唔知點講

因為香港現在個局係

你想有改變，
必須要負出 ，
要有預備犧牲某d 你擁有既安穩去換取

所有野都係咁既其實

咁又無 因為自己長輩一路以黎都係講香港日佔時期後幾慘
呢段攻防戰 學校無提過 屋企人就更加唔會知點守

push

港台真係港英最重要嘅寶物

831

認真推一推好有用

高汁po幫推

睇哂

最終終於睇哂，最後我留一個正評，再幫你推出公海

好文一推

好文

然後15分鐘推一次

一定要俾下一代知督爺同守軍點死守香港
以口相傳都要

好有用 p牌推唔到

其實個個要去黃店書店買本香港民主抗爭運動嘅書

一定要買，唔係呢段歷史會被扭曲

推
一定要俾更多嘅香港人認識香港嘅歷史

當然要政治交易

不推不是人

睇完好感慨
連豬公仔加得好到位

留名學野

保家衛國 真漢子

個國係香港國

總知一定唔係共匪幫手打走日本仔

傳說中嘅Victory Cross

守衛香港嘅士兵用條命換返嚟㗎

Tui

高質post

高質睇完幫推

醉酒灣防線
依家喺城門附近仲可以見到當年日軍留底嘅痕跡 香港歷史仲可以見得到真係要好好去保育佢地
保唔到遲早比人改埋都似

冇

巴打 絕對要有人寫低香港本土史觀嘅本土史

push,不過咁睇嘅話即係日本人同香港都係世仇？

Good post push

香港和平左太多年

p 移不動，1111 不是光棍節

我們永不忘記烈士英魂嘅犧牲， 並要時時刻刻銘記住佢哋在歷史長河中所作嘅見證

當年遺跡
零保養

歷史歸歷史 又無必要做世仇

巴打 真係冇咩人講過香港史 想問有咩書係講香港史

認識歷史

大家睇埋呢段得唔得
上年開post已經冇人睇

啲漢字咁撚工整既

G持樓主
我每次行城門水塘(上次行係上年黑色聖誕）
都會行埋個碉堡
每個地道都係用英國街名
街名係用特別嘅front 刻上去
感覺英國人打仗都特別有taste

日本仔手字

巴打好波！

推啊啊啊啊啊啊啊啊

連登仔想俾當年日軍統治，你講呢啲歷史做乜

除非修西史否則好少會講香港保衛戰
多數都係日本侵華順帶一提講黑色聖誕節之後就3年零8個月

pish

痴撚線 打緊仗都雕到咁靚

高質po 推
我係香港人呀hi

巴打好有心

諗起坡狗比架仔用單車閃電戰一個禮拜搞掂就覺得香港守軍勁
雖然某程度上係酒井隆太高估條東方馬其諾

學到野

留明一身蟻

香港保衛戰係太平洋戰爭嘅一部分
絕對唔係中國嘅抗日戰爭

同埋香港志願連之後係馬來西亞都出過唔少力
佢地嘅故事都值得大家知

推歷史post

見字請正評推post 如果想知多啲嘅話：
想睇片唔想睇字（港台節目，十分推薦）

更多香港保衛戰嘅詳情同活動
Watershed Hong Kong

兩位義士嘅故事
［12.8］今日除咗係抗爭半週年，亦係香港保衛戰爆發78週年

香港歷史大補丸
港識多史

要好似天琦咁識多啲香港歷史呀！

就算西史都好小 西史個part講政制發展多

香港民族要識香港歷史

高質po 值得推推
自己嘅民族歷史每個人都應該認識

好滾動
謝謝香港老兵

1

2

身份認同基於歷史 集體回憶

3

樓主講得好生動

讀history但中學極少教呢啲
樓主好有心機

樓主嘅post真係好高質留個名

香港歷史

西史都講好少啦

4

岩岩睇曬
90後尾真係唔知重光紀念日個價值去到邊
以後會謹記返

5

英軍絕撚對唔係hea守
咪撚信中共個套論述
英軍守香港受阻18日
仲長過中國軍隊守南京

請大家登記做選民

strong post lm and pish

真
一頁半頁就講曬

香江有幸埋忠骨

推左先

時代革命唔係上街抗爭咁簡單，要知行合一

推廣香港史真係好重要，好多香港人都唔識香港史，1940年代前嘅港督連名都up唔出

高汁post
睇到有洋蔥

紀念烈士通常會吹呢首曲
大家可以聽下

次次睇到都真係熱淚盈眶

P牌正評唔到，但好文一定要推。

推呀

正啊 LM

光復香港

唔會講太DETAIL但起碼D重要既都會講
例如醉酒灣，魔鬼山，鯉魚門炮台相關戰事

LM

高質大力推

p牌照推

樓主啲source邊度搵? 幾詳細喎

篇篇post都咁高質
連登歷史部就交比樓主同tg channel啦

讀歷史真係好重要
香港社會點解可以咁唔重視

高質

佢哋係香港第一代烈士

多謝樓主
呢段歷史要定期post 一定要廣傳
而家00後已經完全唔知
好快失傳

好多page都會講
港多識史係唔錯嘅page

上年仲有套香港人本土製作嘅電影專講香港保衛戰
港產片好撚勁！支持本地創作！

雖然套戲普通，但小本製作，已經非常有心
明知票房會好低都照拍，為咗傳承歷史

P牌照推

係港島徑第五段，由陽明山莊 去渣甸山，行上山無耐就會見到奧斯本個紀念牌匾，牌匾位置就係當年事發地點附近。

寫得好好 推

記得香港海防博物館係有講到好仔細
可惜香港人本身都唔重視

咁叻拍合拍大片又唔見香港電影界拍下香港保衛戰

高汁 幾好睇

仲要畀政府阻佢上映

咁多係咪你個老師特登教，理論上啲教科書應該keep晒直接就侵華

正確認識歷史

推1/10

全個地球都有幫過香港
就係得中共無

推2/10

推3/10

不得不推

Must push

香港獨立 香港獨立 香港獨立

推4/10

推5/10

好老實佢又無咩值得屌，主要係香港無咩守嘅價值
唔似得馬來嗰邊做到戰略碼頭

主要係Watershed HK同埋自己去圖書館借書

之前做咗好耐research要講得簡單生動先最難

推6/10

好感動咁多人入嚟睇幫手推
上兩年開post講呢段歷史真係推得好灰
但而家終於多啲人入嚟睇

幫推，呢段歷史作為香港人唔可以唔知

推7/10

好撚高質 推

高汁po 推

推8/10

屋企有枝poppy pin

大家都可以留意FB Page Watershed Hong Kong，都係講相關嘅歷史的

高汁

推唔到

冇tg channel share我啲嘢

你地肯睇嘅我做多啲又點話

推9/10

正皮+推

好好睇 整合得好好 推

記得行獅子山 有個記念個軍人，最後番番香港做埋校長

推10/10
希望多啲香港人認識呢段歷史

Thanks!

曉士軍團 守北角發電廠 都好勇
有興趣 可以搵下資料睇下

推到個個連登仔都要睇到呢個post

個牌匾係民間搞定係以前政府留落？

睇晒幫推

好懷念 97 前既香港

高汁 皮已正

我睇哂
遲啲會唔會講下香港黑社會嘅歷史
之前聽網台佢地仲兇殘過日軍
仲有香港人點保衛家園

讀香港史嗰陣完全體會到錢穆講嘅溫情與敬意，但中國史就完全冇

香港人係時候要瞭解下香港史

有嘅話想join

lm

平時都好多too long didnt read 睇下飛下咁
但呢篇不自覺睇哂

話中文字幕過唔到審批，逼佢得英文字幕，咁樣更加冇香港人睇

當年日軍打到九龍
中電啲工程師都炸咗個發電廠先走

Too long but I read

好有心👍🏻

推啊

香港正史

溫情與敬意

宜家嘅問題係，所謂嘅勇武只不過係一班缺乏運動，連平時埋身博擊嘅經驗都無。

天下布武，人人習武先係出路

樓主辛苦你整合得咁好

結論都係英軍勇武

呢啲我冇能力講，唔係歷史專家

啲大事我就講下，我會主力揀啲對依家抗爭有意義、反思，同埋俾中共扭曲咗嘅歷史講

推 香港人點可以唔識香港歷史

Pish

手足寫得好好已bookmark

其實香港保衛戰的歷史資料已經睇左不下十次，但每次睇都會眼濕濕

推咗再睇

支持樓主，身為香港人當然要認識歷史

我啲嘢政治意味太濃

睇晒!幫推

有冇巴打上年有去

有冇咩書收藏 留住段歷史

反應好嘅我就出多幾段

我擔心你班連登仔太長唔睇

實會睇

up

講起歷史諗起早幾年黑警篡改歷史 立場有報

《立場新聞》翻查警務處網站介紹「警隊歷史」的內容，在「創造傳奇1967-94」一章中，形容六十年代警隊貪污主要因為工資太低，又稱警察非法得來的金錢可以用來支付線人費。對於當年的貪污總警司葛柏潛逃事件，文章形容葛柏是對抗騷亂者的英雄，偶然被發現有秘密財產，然後「逃離」香港，沒有提及葛柏涉及巨額貪款，更指當時社會中有很多人覺得廉署打貪工作「太過火」。

睇哂 p牌推唔郁 叫fd入嚟一齊睇

Fun fact - 大將粟林忠道有份喺香港參戰, 跟住喺1945年喺硫磺島同美軍決戰

真係好尊重日軍嘅勇氣

Umm我又唔覺得有邊本書特別出名講得特別好，可能要睇下有冇專家答到你

不過好似香港保衛戰英文文獻多過中文

希望樓主開多啲po教我地歷史

好認真睇曬 好鼓舞呀
推推推

Give this man a god damn gun

睇晒，重光後學生應該要讀香港同世界歷史，記住極權暴政既教訓

呢樣嘢真係好撚sad

推吓先!

遺跡有邊啲地方
剩係行過醉酒灣同黃泥涌比較出名嘅防線

要保留歷史嘅就每年重光同和平紀念日都去悼念下義士

香港人咁多年嚟淨係識悼念六四啲中國人，自己香港嘅歷史就唔撚理

高汁
利申：lest we forget

根本香港保衛戰就係英國vs 日本
但係香港所謂影視就只有所謂葉問/陳真vs 日本仔
完全無視左呢段歷史

留名睇

推 巴打加油教我地 完全受教了

你呀爺係鬼佬

魔鬼山好似有好多

Watershed HK每年都有tour

高質文章 必推

高質 gchi

有華人

因為個時無CCTV

好睇 推

推...
我啲長輩日本仔嗰時住筲箕灣譚公廟附近，佢話啲日本仔係嗰度上岸

咁當年英軍有少數華人既

推多一次，比多啲人睇到

巴打好有心！睇哂了！
推

又話讀歷史冇L用

香港國歷史

樓主講得好好
諗起以前嘅香港守衛軍同依家嘅勇武
明明實力懸殊都堅持抗敵
有少少眼濕濕

有華人軍團

留個名先

巴打好文! pish

真香港人

睇晒，好睇，多謝手足

咁緊係啦，要灌輸中國人唔可以再俾外國人壓逼，要發中國夢，要團結大中華但依家自己就周圍壓逼人

我屋企有本 日落香江
主要係講呢段歷史

高汁
Push

希望今年remembrance day 可以逼爆中環

好好睇
香港保衞戰有冇拍過電影 / 紀錄片 ?

有香港義勇軍參戰，本土香港人嚟

好文一推。

到時再開post提大家

全篇睇曬，真係寫得好精彩，多謝你！

好交共賞

巴打好有心機

樓豬嗰兩套港台紀錄片

上年嘅事，不過俾港共打壓咗

有咩所謂 太多持平撚睇到人心理唔平衡

認識、保存香港史

我覺得要有一個平台 去紀錄所有香港嘅歷史 比所有香港人記任

睇哂 巴打好有心
巴打喺邊到搵到咁多歷史資料

P牌照推，學習歷史絕對能夠加強人民對自己民族嘅歸屬感

大家記住去第一個post俾返個正評

我驚太少正評冇人睇

幾有意思 follow下你先

唔可以唔知
推

屋企有幾本鄺智文嘅著作看門口

主要係我pin咗嗰啲source，同埋一啲書籍

1.《圍城苦戰 - 保衛香港十八天》2013年 中華
2. 《香港戰地指南 1941》高添強著, 1995年 三聯
3.《香港日佔時期》高添強,唐卓敏著 1995年 三聯
4.《日佔時期的香港》關禮雄著, 1993年 三聯
5.《香港淪陷史》葉德偉等著, 1995年 廣角鏡出版社
6.《香港淪陷 - 日軍攻港十八日戰爭記實》謝永光著, 1995年 商務
7.《歲月無聲 - 一個日本人追尋香港日佔史跡》和仁廉夫著, 2013年 花千樹出版
8.《香港攻防戰之戰時防務設備遺跡》香港里斯本丸協會編著, 2010年 畫素社出版
9.《戰地軍魂 - 香港英軍服務團秘密戰記》香港里斯本丸協會編 畫素社出版

lm定晏啲睇先

我有睇過呢幾本嚟寫

睇哂先覆

多謝巴打令我對歷史又了解多咗好多

多謝分享
會時刻保持思考同閱讀既習慣
希望將正確歷史傳比下一代

香港重光後，一定要拍返一套香港保衛戰既電影／劇

其實港島行山徑好多港史睇
但not for打卡 班港女係唔會望多一眼

睇哂謝分享

中學必修香港史

鑑古知今
好用心咁排版方便睇push

推爆

當年有個華藉英軍用高射砲打左架日本戰機落黎添

高汁po推

之前係學校做野就一直有啲奶共教畜一撚直講靠東江縱隊，仲好似話出書，屌佢老母

當年英國佬考慮過all in 守香港 or all in 守新加坡
結果選擇重兵駐守新加坡放棄香港, 結果新加坡都輸鳩埋

wanna push

睇到喊咗
歷史係建立民族意識嘅第一步
支持樓主撥亂反正 出書講香港正史

好文章 值得推介

本土化文章睇得舒服啲

剩係知有香港保衛戰 但入面既內容就無乜教過

利:97

好罕有同詳盡嘅香港軍事史, 一定要入
仲有本唔係鄺智文寫嘅戰艦尋蹤, 好似係樓上書店唔多覺有

香港保衛戰仲有一段較為有趣嘅歷史就係陳策將軍點樣帶住堆有軍事機密嘅英軍逃離日佔香港，亦都令到佢獲大英帝國受勳Order of the British Empire

加油

香港人一定要認識香港歷史

👍🏻

我堂堂八呎男兒睇喊咗

同埋赤柱果度 當年既東旅係守得住
係最後一支投降既英軍

邊度有得買想買好耐

仲摸索緊點樣出post，連登仔先睇得舒服

共軍呢？

好有意思，但單單一個post好快沉底
巴打會唔會考慮開個ig講文史link去香港抗爭，加埋啲靚靚地嘅文宣

中學剩係聽過三年零8個月

睇哂
雖然香港保衛戰係一場敗仗
但係教識左我地信念係好強大既野
香港人信念上都要自強不息 繼續打現代香港保衛戰

香港人頂硬上！！！

我記得有本講香港軍事遺跡既書有詳細講埋保衛戰歷史 細個睇過

正常嘅因為香港嘅歷史教育完全唔重視香港史，香港保衛戰呢啲本土史同大中華史觀有偏離就更加唔會教

Push!!!

推 自己本土歷史香港人一定要認識

ho

好正多謝手足

練緊褶被

唔知點解喊咗

睇哂#math#多謝樓主

Ok

即係咁，香港只係一個轉口港，由上面打緊大東亞戰爭開始已經無乜作用，反而下面新加坡控制馬六甲海峽，又近英屬印度，而且附近又有戰略資源，比我都揀新加坡，雖然最後輸到七彩係碌柒

高質獲益匪淺

支持！
但而家其實Facebook都有好多page講香港歷史
港識史多係超黃嘅歷史page（果斷同士多割
排版又靚

睇晒！推

屌 講錯
係港識史多

因為愛香港呢個家 所以先要守護佢

睇曬
未甩p
Spread 你篇文比人

開ig出唔到呢個format，本身ig係俾你睇相用

唔覺得出ig啲人會覺得好睇

好撚正多謝手足提供咁多資料

以前都淨係教係半島簽降書，之後就三年零八個月 咁就完
仲記得小學常識寫八年戰爭比老師扣我分，要寫八年抗戰
利申：早你幾年咁大把

高質g chi

太簡約了
好多英勇戰鬥故事
包括瞓身擋手榴彈救兄弟

扣乜春

記得十幾年前喺香討睇過
嗰時香討仲未畀支那攻陷

推到香港光復

［12.8］今日除咗係抗爭半週年，亦係香港保衛戰爆發78週年

呢個post有講

樓主好波

follow咗一排 巴打繼續努力

推，推爆

如果想簡單了解下香港歷史，你可以考慮下睇一本書叫 concise history of hong kong （英文）或者 香港簡史 （中文）

有冇人可以spread到去tg

唔想淨係連登睇到

認真睇曬，推！

好有心機 推

推呀 樓主打得好有心

Force Z 比日本打巢左
得陸軍係新加坡幾多兵力都係等死

多謝樓主辛苦哂
一定要俾多啲人知邊啲先係真正愛香港嘅人

睇曬 以往真係只知黑色聖誕節

P牌正皮唔到推推

依家殺人合法既話，勇武過果時都仲得啦

Lm 有趣

係香港人就要睇晒佢

呢幾本好多樓上書店都有
去旺角搵，唔好去三中商買 (雖然有啲係佢地出版)

香港民族有自己嘅歷史

巴打出d文好高汁

空氣推!! 好值得睇!!!

香港有百鳩幾年歷史，中共得嗰七十年真係收皮啦

講到點解會輸空優輸得咁快又係多得英國佬
太低估日本仔空軍水平，無做過戰前準備，當時負責指揮嘅莫德庇仲以為係德軍嚟炸佢地

寫得好好睇，支持！

留名
香港人 反抗
守住香港 驅逐共匪

推，不能只有我看到

有興趣的話可以睇Tony Banham嘅Not the Slightest Chance
好長但亦好詳細 基本上每日至每幾日一章
每章到最後會列返期間戰死嘅軍人名

Too long must read

有冇人答到我點解一定要悼念六四

但呢啲義士就冇人悼念？

係咪鄰國嘅歷史重要啲？

遮對鎗 點搞

有幸
見過一啲打過香港保衛戰嘅加拿大兵
永遠respect

多謝樓主打咁多字帶我地認識香港歷史
雖然話就話殖民地
但其實d守軍同我地非親非故
都為香港咁努力奮戰

D中國人就算吧啦
有著數就講血濃於水
但完全冇為香港做過任何事
淨係搵香港人笨柒

仲見過支那人笑鳩香港打得嗰18日就投降

Strong post lm
多謝巴打咁有心整合

你阿爺好暴力囉
點解唔搞個公投
表決表達對日本仔既不滿呢
又或者去日本參選 係體制內改革呢?

大中華史觀會屌鳩英國冇心守
事實上絕對唔係

寫多啲 好睇👍🏻

支持下呢個新channel，講海軍史

佢有個同名facebook page，啲文都幾好睇
不過唔淨止講香港海軍

有冇咩書講香港歷史又易入口啲
本身少睇呢類書

英軍投降之後嘅發展係點

留左名先

只能講嗰陣英國佬真係太睇少日本仔

Give me guns then i liberate the whole fucking china!

推個post再睇

推
推 推

推到世界盡頭

保衛香港

香港獨立

多謝巴打分享

推！

［軍政府時期］
日佔時期初期，酒井隆實施戒嚴令，日軍於九龍尖沙咀半島酒店發布行政指令。日本軍政府（包括政治部、民事部、經濟部、司法部及軍事部等）制定嚴厲的法例及設立管轄全港市民的政府。共有7000多名戰俘（包括英軍及市民）被囚禁於深水埗和赤柱的戰俘營，戰俘備受飢餓、病患之苦。同時日本軍政府封鎖維多利亞港、控制海旁的貨倉。

1942年1月，香港警察被徵召成為憲兵。日本憲兵將警區分為5區，東香港、西香港、九龍、新界及水警。總部位於香港島中環前法國外方傳道會大樓（今前香港終審法院）。

大力一推！！！

樓主好有心
幫你推

高質！

民族自強先可以保衛香港

民族自強就首先要革除錯誤嘅史觀同心態

高汁

淪陷之後比較有趣嘅故事應該就得返陳策點樣逃出香港

［民政時期］
1942年2月20日，「香港占領地政府」正式成立，由日軍磯谷廉介中將出任香港總督，結束軍政府時期。政府總部設於香港島中環的香港滙豐總行大廈，半島酒店則改為軍方總部。香港占領地總督部成為當時香港最高的行政機關，亦是日本戰時內閣的直轄機構之一。

日本人在新政府（包括民治部、財政部、交通部、經濟部、報導部、管理部及外事部）佔據多數重要職位，華人只可以擔當一些中低級職位。但日本為了達到「以華制華」的目的，也成立「華民代表會」及「華民各界協議會」這兩個華人組織。華民代表會為總督的咨詢機構，有委員四名（羅旭龢、劉鐵誠、李子方及陳廉伯）。而華民各界協議會則有委員22名（主席周壽臣，副主席李冠春，委員董仲偉、葉蘭泉、伍華、羅文錦、鄺啟東、凌康發、林建寅、李忠甫、郭贊、陸靄雲、周耀年、郭泉、王德光、譚雅士、王通明、鄧肇堅、顏成坤、黃燕清、馮子英、章叔淳）負責向華民代表會提供意見。與英治時期的行政或立法局不同，華民代表會或協議會並無法律上權力。

在日本控制下，基本的行政區域架構由民治部於1942年3月成立，將香港島分成12區，九龍分成9區，新界分成7區（見香港日佔時期行政區劃）。每個區都設立一個區役所，並指派一個中國人作為所長，管理該區的大小事務、代表該區市民的所需。這行政架構於磯谷廉介統治下重新設計，奠定香港日後發展分區管治的基礎。此外，占領地政府向香港市民發出「住民證」，是香港首種出現的身份證明文件。
[/quote]

高汁
但P牌推唔郁

屌 中共真係改香港歷史改得好緊要

其實香港重光之後嗰陣係有機會香港獨立咗

係支共死攬唔放

高質推

香港保衛戰係香港其中一段被遺忘既重要歷史

我仲好記得中學上堂嗰陣
問到呢段歷史個miss迴避嗰樣
因為呢一場左右香港既戰役
竟然係集中講東江縱隊

香港 鬱燥的家邦

留名

有人拍我第一個捐錢

東江縱隊好多黑歷史，成班爛仔垃圾嚟

關咩事
香港重光係英國同中美角力喎

推 好有心機
香港人必睇

開戰前走佬算唔算

如果係嗰時獨立左
我估文革時期會比中共成功統戰到

最撚戇鳩而家係香港人打香港人
收幾個臭錢就出賣自己
最後自己仔女食撚曬屎

屌記錯

好高質
要推

全部睇哂
呢D真係讀中學時冇教
但又好重要既歷史

係
殺傳教士唔柒講

極高汁
要推

睇晒

多謝

想知

咁佢嗰陣其實病到仆街嘅
1940年4月休假之後就由史美同岳桐代左成年之後先勉強返到嚟

巴打你嘅文真係好好睇

建議樓豬快啲開埋重光嘅歷史

係香港人既都應該睇晒成個post

我呀公喺天后消防局個海邊上船仔過海 佢話坐緊嗰時聽到筲箕灣打到pingping澎澎

正喎，又真係link到去依家嘅野同幾得意
大大地推

老師突登教

打卡

睇哂 但p牌仔 推唔郁

有圖有字又有連狗點綴

好好睇

一直以嚟都無認真留意香港歷史
特別係啲教科書無講嘅
真係睇完個post先知原來1111係重光紀念日

高汁post

Ig嘅話每個post兩段字就極限但新一代又唔用facebook

連登幫你繼續推

保家不必衛國－－香港民間軍事化簡論

推 認識香港歷史好重要

11月嗰陣突登走去pp到拎咗支poppy

必讀好文 推

睇到最尾真係眼濕濕
希望呢一代香港人可以繼承曾經保衛香港嘅義士遺志
香港人呢一刻嘅共同敵人就係共黨同港共

邊啲？Gimson？唔諗住再出

sor係和平紀念日

8月底呀
罰你重睇一次

its our home,.push

記錯係嗰陣係中國想借機收返香港

孤獨前哨？
利申未睇想買

多謝樓主，希望大家都睇哂篇文，小弟本身讀歷史，要對一個城市有歸屬感，要先了解背後歷史

有時真係好擔心宜家嘅細路大個唔明點解我哋今日嗌光復香港 時代革命

即係會有好多年輕一代嘅藍屍

多謝咁多位勇士

好文 推

真希望多啲後生仔like佢呢個page
昔日香港都好撚正

又係黃到喊

屌你老母靚撚到

Facebook又係出唔到咁樣又圖又字，最後會變咗一大堆字冇人睇

Churchill嗰陣好似講話要攞香港要over my dead body唔知有冇記錯

唔係羅斯福心臟病發死左香港應該1949年嗰陣變左匪區

係

高汁又有圖又有caption

好有心

我抄書only

後尾毛魔好似話要由香港繼續發展

8月尾先係重光

幾時到黑警貪污錄！自古以來黑警就係黑

三萬 thx

香港獨立 唯一出路

去埋和平紀念碑參加紀念

打緊二戰嗰陣中國仲係老蔣執政緊嘅

好在夏慤快過國民黨到香港接管

P牌推

下次出post應該係教大家學工聯會整炸彈

tui

屌你睇到眼濕濕

講下詹遜點成立臨時軍政府
夏慤點樣同國民黨鬥快拎返香港

值得多啲人知

推!
我地終有一日會全民皆戰

好多人都唔知仲有一段以下既歷史

英國人退守九龍果陣，日本仔仲未入黎，九龍係無政府狀態，有班黑社會出黎趁機打家劫舍，主要係和字頭，水房，起左個朵叫勝利友，沿住深水埗一路殺到尖沙咀，見野就搶，見女就姦甚至殺，唔記得睇邊本書講過佢地搶完人野仲要dum人入火堆監生燒死，打死，喪盡天良，有d仲諗住日本仔黎就可以運用佢地既影響力做漢奸..

但係史書好小會提

另外早幾年係書局又睇左唔記得叫咩名既書，係講日治時期日常生活，寫得幾好其中有幕講到：有讀過書既日軍，識講小小英文會比較有禮貌，相反就好粗魯，成日打人

真

共狗成日都改哂D歷史跟著認屎認屁
仲好意思話香港人唔知中國歷史

------------------------------------------------------
[國際線]其實我哋應該眾籌捐款支持韓國人民抗疫

睇完，最仆街嘅唔係侵略者，係之後偷歷史改歷史嘅支那人

光復香港，時代革命

另類侵略者

屌 記錯

睇曬學咗嘢

留名陣間睇

以正視聽係中共係殖民者，自九七年一直殖民緊香港，中殖呢個概念又係好值得大家認識，遲啲再出文講

721831

我估淨係睇唔夠ge

我地要學習歷史先有進步，但點解當時英國唔想香港投降ge

高質post
推畀多啲人睇

每次睇返香港保衛戰嘅資料都睇到眼濕濕，感謝棲主講返呢段冇咩人知嘅香港歷史
大力一推

好文推薦👍🏻

Push高質 香港歷史真係完全無教過 值得比大家睇

Lm

辛苦晒樓主，我有睇哂，感覺激昂之餘還有感謝

呢段時期都有段好有趣嘅野史
"相傳二戰期間，香港淪陷，日軍四處搶掠。曾在台灣弘法獲日皇裕仁敕賜黃緞金燦五衣的茂峰法師穿起袈裟立在寺門，令日軍不敢進犯，因此令荃灣老圍村避過戰火蹂躪。

寺內現有茂峰紀念堂，陳列茂峰法師生前事蹟及用具，包括那件日皇御賜的黃緞金燦五衣。"

呢個真係唔知

香港離開中國開始 雙方都冇左當對方係同一種族 係有啲香港人成日以中國人為名 賺人仔

高汁
好睇

睇哂成集 好生動既方式認識左香港保衛戰
香港獨立 唯一出路

你分part講我覺得okay易消化
加油手足！

推 從歷史中學習

香港都冇離開過中國

不嬲都係兩樣嘢嚟

Pishhhh

根據禪院的開寺紀念石碑所載，禪院的開山祖師名叫融秋老和尚。他在1927年與師叔茂峰法師等人來港，其間三次夢見地藏王，按指示尋得芙蓉山，興建禪院。在禪院擔任義工逾20年的龐居士說，開山祖師融秋和尚與師叔茂峰，早年曾結伴拜訪中國各名山古剎。來港後，茂峰在荃灣老圍村興建佛寺「東普陀」。兩寺都是荃灣區內歷史悠久的佛寺。

20年代，茂峰往台灣基隆靈泉寺講法，萬人皈依，引起轟動，獲日本裕仁天皇御賜黃緞金燦五衣。因果循環，香港淪陷期間，茂峰為救逃到山上的荃灣居民，身披御賜五衣，站在寺前攔阻。日軍如見天皇親臨，不敢冒犯，惟有撤退。而竹林禪院眾僧在淪陷歲月，因開放禪院給鄉民避難，融秋率僧人開墾農地，糧食勉強自給自足。

香港重光以後數年，旋即因為國內局勢動盪，大批國人來港避難。根據《香港佛教史》記載，因為共產黨敵視宗教，2000餘名僧人在49年解放軍接連攻陷南京、廣州後，逃到香港。僧人「日則流浪街頭，夜則棲息定所」，竹林禪院和東普陀大開方便之門，接收流離僧人。有旁人向茂峰說僧多粥少，不能持久。他只說：「我無計，但憑一悲心耳！一莖草葉一滴露，一個羅漢一個齋。」

01唔貼link了

好高質
巴打我愛你

睇哂全部
希望每一個香港人都可以認識同了解呢段歷史

ok ar睇哂
心跳得好快
好似自己有份打咁

幫你推香港歷史既張節已經支離破碎
之前番聽 劉細良-城寨-1842 既節目都有講抗戰既事
最記得既就係英治時代港人可以參軍
加拿大個班士兵好多都係後生仔

繼續推，唔好停

好有心思 好好睇

做完功課睇
巴打你d文真係好高質

好撚正

土生土長咁耐 好似真係無認真學過香港歷史

G持 睇到好感動

支持香港史

呢個成日聽
有時行山會見到啲紀念碑但以前中學真係冇學過

好野嚟 巴打整得好詳細 辛苦哂
已bookmark

留名一陣睇

補充一下
1.加拿大派嚟香港兩營士兵都係新仔,只係接受過好短時間訓練,基本上係派過嚟送死
2.曉士兵團係一班外籍人士組成,唔少仲係有頭有臉,有錢人同精英分子
3.其中一旅英軍喺赤柱死守,去到26/12先投降
4.可能無乜人留意,英國佬喺黃泥涌峽道特登種咗啲洋紫荊同楓葉喺度,算係一種歷史記載

好文，提醒香港人是要靠大家去捍衛的。

歷史不能夠不睇，多謝你。

每一個香港人都要知道

文長
但要睇
樓主打得唔累贅 好concise
推爆你

good

Z

多謝樓主得登整合
學到好多嘢

3萬警甴根本已成殖民地下成立鎮壓當地嘅軍力

過4質po lm

好鍾意睇呢d
多謝你咁好心機

C

多謝樓主咁用心打咁大篇文出黎
之前有興趣了解香港歷史
但一見到本書就即刻無曬動力

依家咁樣睇篇文章就至少可以理解到香港某一段珍貴嘅歷史，亦重新鼓勵咗我去了解更多。

期待樓主如果有時間嘅話，再以類似形式分享更多有關香港嘅歷史

一齊培養加強香港民族意識！！！

睇哂 直頭想買本書返屋企慢慢睇
有冇好推薦？

strong post leave name
Push！

推呀高汗post
身為真正香港人必須要知呢啲歷史

睇晒。
剩係睇字都心跳加速。
保家衛族，人人有責。
煲底之約，香港重光。

推，睇完好感觸

成個post到留言好多位睇到毛管都戙埋承先賢之志

上面有巴打po過書list

不過我覺得睇watershed HK嘅文仲易入口

睇有興趣可以去柴灣國殤墳場
果到有齊所有香港保衛戰陣亡嘅士兵
亦同時仲係英聯邦嘅土地

想講有好多都係唔知名（known unto god）
真係值得去睇下

推
以前讀書寫論文時研究過重光記念日同抗日戰爭勝利記念日，背後分別代表著兩套史觀，所以港共97一上場就收重光記念日皮，就係想大家香港人遺忘自己既歷史

多謝手足
光復香港
時代革命

好長 留明搭車返工再睇

唯一出路

食飯要播！

諗返之前有睇過關於香港保衛戰英軍既事跡 講返來自加拿大個班英軍好多都係後生仔 受訓未完已經要黎香港打仗 香港保衛戰係佢地人生第一場仗 亦係最後一場仗
然後諗返起當初原來係靠睇鬼故去引起好奇心想知多啲香港保衛戰既資料
因為有唔少傳出鬧鬼既地方 其實都同呢場戰役有關 例如赤柱 摩星嶺炮台 魔鬼山 海防博物館 城門碉堡

其實香港有好多戰時遺跡都完全冇保養 更加唔好講保育
有啲成個碉堡都爛晒變成一舊舊石屎垃圾咁
正常人經過都唔會知係咩嚟

歡迎加入皇家香港軍團

元朗公園

忘記晒啦，一直都係靠少部份人堅持緊

希望抗爭後開始會多啲人傳承呢啲歷史

其實如果冇呢啲歷史同民族記憶，抗爭係唔會走得遠

海防博物館試過自己一個黃昏行魚雷室
嗰陣係一個人都冇
事後先知嗰到好猛鬼
即刻心都寒一寒

推呀!!辛苦晒樓豬，最鍾意睇歷史!!民族自強!!!

好似話當時日軍入面除左有日本人之外仲有韓國人 韓裔日軍係比較粗魯同埋燥底

推啊 呢d先係有用既post 出面d引戰post真係冇眼睇淨係識屌

同感

一定要推
香港民族史

香港保衛戰已經響wiki 煲過無數次，感謝樓主整理出黎。
向所有義士致敬

好正

香港民族 獨立自強

1941到依加 唔夠100年
發生咁多事

感慨！

睇完 喊撚左
多謝一班英雄為左守護香港而犧牲
即使香港唔係佢地出世嘅地方
佢地依然戰鬥到最後一刻
我地呢班後人都一定要有呢種覺悟
守護呢片土地 唔可以比香港變做香港市

有槍唔驚打仗！

香港獨立 民族自強

可唔可以長D？
其實我想知香港本土歷史最遠可以去到幾耐之前

樓主又係你出埋啲咁好既即食文！
記得上兩個post都係鼓勵大家去尋根
有料到推post

利申：理科，從來無了解過香港歷史

1841香港開埠？

貼上連儂牆得唔得

從來1111都唔係咩光棍節

重光紀念日準確啲係11月第一個星期日

幫手推

去過德國集中營
地面熱到仆街，之後落左個地下室陰陰涼涼，爽過開冷氣
上返地面google translate先知係停屍間

你拳頭再硬、腳再快都唔夠子彈快.....

幫你推，之前去海防博物館都有睇到少少

上一輩

好睇

可以講到開埠前（1841前）嘅新界史，啲原居民

以前睇唔會有咩感受，因為未試過咁愛香港，但依家睇就好感動，竟然以前有人為香港拼死而戰

有冇人知屯門畀葡萄牙佔領過

呢排大家咁得閒去行山 可以行下啲戰地遺跡
-香港大學後面行幾步路就到嘅龍虎山
-devils peak
-黃泥涌峽
-城門
-鶴嘴
等等都有

好文共賞

好高質
係每個香港人都要識嘅歷史

好睇就幫手share出去俾身邊人睇

留名再睇

要發展同延續香港民族 首先要認識香港歷史

（p牌推唔到

高質post推

如果再上啲可以去到新石器時代

根本同華夏文化同時發展

認清歷史先會明白點解要為香港抗爭

有咗抗爭嘅理由，抗爭先會成功

好睇 推 思想都要full gear!

強帖

有冇人知香港成億年前係活火山
香港嘅地大部分係爆出嚟
而家嗰個地質公園其實值得睇

感激

當時有好多黎自外國嘅志願兵自發黎香港幫拖

高汁post幫推

精讀：打撚輸比日本仔，日已落

叻叻空氣推

睇曬當溫書

Thanks!!!
多謝手足深入淺出解釋！

香港人呢個想像共同體，由開埠開始已經慢慢形成緊，我地同支那人已經係唔同

真係睇晒,幫你推

支持

一定要推

香港民族自立自強

Good
但再之前就好少資料？

推，我諗好多細路仔都唔知呢啲本土歷史。只有建立我哋自己嘅本土認知先有機會立國

推 果陣既人係好值得尊敬

咁長既post竟然睇晒 唔推唔得

唔知自己為緊咩抗爭，靠一時熱血同憤怒，係唔可能堅持到立國

Tui!!

係掛，都冇興趣知啦

利申冇研究過，真係唔係歷史專家學者

香港防衛軍

高汁post
推推推推推推推

沒有記憶、沒有歷史，就沒有未來。

若能留住記憶，情況再壞，亦有東山再起之時。

痴線好有心機

你唔講真係唔知
我依家體會到而家嘅和平社會係來得不易，因為先前有義士嘅犧牲同鮮血嘅付出

可唔可以講埋點樣重光

香港係黃泥涌仲有一個紀念碑
係紀念St.John係香港保衛戰被日軍殺嘅過百名隊員

再推

認清歷史
被閹割既市民 要重奪失去既野

其實到今時今日都仲掘到炸彈, 想像到當年日軍炸得好甘

9:30 開始

資料相對近現代一定少
但香港仲保留咗啲史前石刻
蒲台 分流都有

屌撳錯不推文

其實好彩呢支軍隊 1995年解散左

否則會被中共控制, 今日會出來打示威者

記住俾返正評，吸引多啲人睇

寫得好好

Google Maps link

P牌推不了

我睇

歷史有用

支持樓主 香港歷史對香港人好重要
但係呢啲永遠都唔會係現存既教育制度度學到

Ggggg

多謝你！

光

睇下08年北京奧運果陣, 香港人.........

樓主好有心推

唔推唔得

再長啲仲好
有冇咩參考書單係講香港保衛戰

唔算好長 我睇晒
覺得要為正式嘅重光紀念日正名，提高民族意識

唔明白點解兩地 英軍 既性格差咁遠

香港1.3萬守軍, 死戰到最後
新加坡8萬英軍, 投降

又係你！一定要推！

中文睇鄺智文孤獨前哨 (順便睇埋重光之路，仲有老兵不死講華籍英兵)
英文睇Tony Banham

多謝介紹

有次晏晝去呢個博物館睇展覽 入去之前正正常常 行到咁上下個人覺得好焗促好唔舒服 頭重重咁樣 坐左一陣好少少 之後出去吹下海風 點知又覺得比入去之前更凍（當時幾好天 天仲未開始入黑）然後提早走 離開左博物館範圍之後又好返
巴打你仲要黃昏去個邊

睇晒

光復香港
時代革命

歷史人表示感動 多謝樓主

嗰陣唔知
好似咁早閂都係因為猛

係幾靚嘅

睇晒真係好睇

感動

正

反而好想知當年既香港到底有咩魅力令到一班外國人肯捨身護港

尾二幅圖

香港歷史 高汁post

p牌想推

義士唔係condom

深水埗個紀念碑係公廁門口，之前玩pokemon go先知

辛苦哂巴打
幫推

支持 高質po

推屬於本土嘅歷史一定要推

多謝樓主個個post都咁有心
去過西灣見到好多無名塚個心好酸

學到好多野

留個名先再慢慢睇

最緊要有人睇辛苦啲又有咩所謂

P牌推唔郁

當年明報週刊黃霑訪問何鴻燊，賭王話當年係＂島大＂大學生，所有男女大學生都要做義務軍，佢編咗入電報室，日軍要切斷通訊炮轟電報室，炸彈打中電報室，成班女大學生攬住何鴻燊喊!

推
簡單黎講東江終隊做過咩？

係咪講緊明朝屯門海戰？

好感動
推推推

Yes

係西貢收保護費

ching寫得好好 睇到想喊

推，簡單易明！

推!!
就算我係舊制人
考過會考,AL 的中史西史
但真係從來都無讀過香港史
讀都係皮毛到不得了
AL西史個19 MISS話香港史好撚難讀
所以無教過!!!!!!

睇晒 推

手足好有心，一定要推
最緊要喺，香港人保衛緊自己土地嗰陣，共產黨都仲喺靠癡住人地國民黨生存炸！連國都未有啊！
全世界打緊仗嗰陣，就只得中共國喺到執自己人便宜，仲要食碗面反碗底

姐係有文字之前既事？

因為唔喺syllabus洗腦教育

之前睇過新聞

香港得返幾個伯伯係嗰陣打過杖

國民教育，推

感謝你

係Harcourt Road 重光香港幾有意義

盡做啦大家
幫你推

我以前有個miss算好，見我地屯門牛都會上堂講下屯門史，講下杯渡係乜水，紅樓嗰啲

講真, 中共係抗日果時都係啦啦隊
打嬴日軍既唔係佢,國民黨都只可以叫有10%功勞
90%係關美國果兩粒原子彈事

食人血饅頭食到共產黨傻左?

好文要推
好開心香港都有唔少人關注香港保衛戰
明明應該係我地每一個香港人都應該認識嘅歷史
之前都有一直睇開watershed
呢排睇緊個page叫live-thing history都介紹得幾仔細
（之前想join佢地啲tour都miss咗）
我見有啲資訊睇watershed都冇提到，幾得意
大家可以兩邊都睇下

高質質

睇晒，最後講得好岩，自己香港自己救！
推！

當年就係Harcourt象徵住香港重光

二千個加拿大新兵真係好慘，完全係送死

好文必須推

好似幾正，已like

原諒我上堂冇聽書
淨係記得有個人叫下半旗
請問佢係乜水

Pish
香港人要熟讀香港史係好基本嘅公民責任

btw好似計錯數
保衛戰係41年打
應該~78年前既事

我學校個世史miss好好
專登整個專題教香港史

係喎屌 心算錯咗

點解會有呢面錦旗？

Lest we forget

抗日唔係淨係得葉問

其實外國都一直有出版與香港保衛戰相關嘅書

而呢一本港大出嘅，應該係最盡量嘅戰史記錄，
以每日同breakdown 至每小時發生嘅事；
作者更用多年時間搜集當中參戰軍人（有名有姓）該刻駐守同殉職（KIA）嘅位置

（利伸：一直有收藏收集相關資料、阿爺當年係中環街市被炸死）

推
歷史jj留名

已like

係比東江縱隊？

向所有保衛香港嘅英雄義士致以最崇高敬意

保衛香港

高汁 睇哂聽日就行下香港公園
為救人士兵獻花

屌原來只係得幾萬人

邊度有醉酒灣防線遺址睇

以後每年八月同十一月都參加紀念活動

要承傳呢段歷史

Watershed個page好多嘢睇
會搞啲導賞團 真心推介大家去

好似係(未FC)

感謝樓主

又唔想用大中華史觀睇香港史
又唔想用殖民史觀睇
幾時先有部真正香港做本位嘅香港史

好感謝樓主

推

我有睇哂! 相信仲有好多人睇哂

Save低再慢慢睇

唔係英軍畀西貢居民咩

香港人一定要清楚香港既歷史

唔係政權拎走你日假期就唔再紀念

推推推

Osborn係救手足的典範。

整得好好
more ar more ar
每一個香港人都唔應該忘記每一個為香港犧牲左嘅人不論國藉
英軍 加拿大兵 華人軍團

睇徐承恩嘅書，佢可以話係第一個整合出真本土史觀

推！身份認同就係從歷史中潛移默化

唔知有無人記錄佢地啲口述歷史？
我嗰長輩話當時日本仔係九龍射砲彈去香港，唔知北帝定譚公顯靈，個砲彈跌落廟前無中人，個彈炸爛嗰度好啱駛做咗水塘

英國為香港打餐死點解要送返比共產黨
Thatcher對唔對得住班烈士

多謝手足寫得好清楚
等多啲未認識呢段歷史嘅其手足睇

高汁文

因為當年中共用武力恐嚇英國，同埋英國已經唔再日不落啦不過更重要嘅係當年香港人冇出聲話要獨立/歸英

Push 香港人要識香港歷史 相比起認識中史更加有意義 香港史先係應該要成為中學嘅課程之一

推推推
香港歷史啊

樓主不過推唔到

我都覺watershed多野睇
佢個香港戰役當年今日幾正
呢排睇live thing history就知道多啲細節野，又講下啲遺址係點
兩邊都睇就可以互補下啲資訊
之前研究香港戰役史嗰陣睇咗本書叫獨特前哨
我就係見到個作者同live thing history帶導賞所以好想去

推上去，要俾依啲Post上熱門

好好睇

下次講多啲港島保衞戰，睇書有提過一班英國有爵位嘅人自發去守發電廠

睇哂推post

19:00 送比西貢民眾

中史納入世史學就夠，香港史要獨立成科

睇曬，好感動。全民勇武。香港歸英

推post

唔講到咁仔細啦，呢啲交返俾專家講/自己發掘啦我做唔到咁深入研究

推 香港人要知香港歷史
大家想了解多啲可以睇鄺智文、蔡耀倫寫嘅 孤獨前哨-太平洋戰爭中的香港戰役日治時期可以睇重光之路

呢幾日見到啲新聞都越嚟越灰既時候.....睇完巴打篇文想喊

好俾心機打
推

我唔係歸英派
不過希望到時再公投
公投結果係點我都會服

+1

可以好有希望㗎情況幾差都好，呢啲記憶同歷史一日仲喺度，香港民族一日都可以東山再起，終有一日會贏

依家呢個時代唔會再有人會揀歸英啦

我嘅目標就係令大家有得揀嗰陣識揀香港獨立

天下布武嘅理論係先武裝自己，再武裝起義。

如果仲停留係火魔，陣地，理大一役只會不停重複。

不過香港人係咁，又話要抗爭，又唔肯留血。
最後只係淨翻啲罷工，經濟圈對政權無殺傷力嘅嘢。

題外話，今次所謂罷工只不過係保送新工會嘅主席/副主席入立法會。

所謂罷工嘅人只不過係助選下嘅condom, 用左6000個人嘅前途換來立法會席

好有心機
睇完輕輕一推

香港保衛戰！

睇完 樓主講好多野都無係中史到教過

依個就係正文輕輕講過嘅曉士兵團（Hughesilier）

唔寫真係唔知香港發生咩事，推

要推

咁識貨呀 我都有睇開Live-thing history d文好岩睇
最衰之前miss左一次tour 啦

民眾即係唔等於東江野雞隊？

2土

好正，推

18:10開始睇

推
禁錯不推文

巴打仲有冇推薦？
做咗伸手黨唔好意思
呢啲時勢留屋企多最適合多讀書

終於知點解對以前上中史會訓覺，原來係因為學緊唔屬於我地既歷史

P牌都要推

點會
利申睇哂

想知道更多

如果拍到電影就好

睇巴打篇正史睇到喊

睇親呢段歷史都要屌鳩哂日本老母臭閪

死冚家剷日本頭

今日皇軍變左支那網軍加狗隊

Keep住係熱門

有學過
但無咁詳細

推 香港人由歷史就已經唔一樣

你想睇香港史定點先？

本土史觀咪徐承恩《鬱燥的家邦》

中立啲嘅咪鬼佬嘅《香港簡史》

所以話文史哲科對建構香港民族身分上，係非常咁重要的
想睇摩牙
有冇多d我地一直忽視左既香港史片段呀？
respect Ching

有意義每個香港人都應該要知道呢段歷史

香港史
多謝巴打

睇晒！ 之前都有睇過但冇咁深入去睇！

睇曬
p牌推唔郁

六七暴動、九七主權移交談判、沙士，呢幾段係我嚟緊諗住講嘅，呢幾段對認清自己身份同反思抗爭都好重要

光時五缺

無聽過支共果套

乜撚東肛中出隊唔知乜柒

同香港又認識深咗 多謝樓主

睇哂 推

錫哂你

高質文 我有睇曬架

Follow 你

睇曬 幫推

高質post 推

推呀！！！多謝樓主！！！

會睇啊！想知多啲香港歷史

其實係蔣介石出兵幫手守住香港
仲有英軍

但東江縱隊班仆街歷史搵唔返

睇哂
推

推！！

推到全民認識香港歷史

好撚好睇
香港獨立 唯一出路

唔小心撳咗不推文...
再推！！！

國軍反攻到廣東咁上下已經推進唔到

懷念英屬香港
支那狗摺被，執垃圾，漂移就叻
打扙？！食屎啦

反而想知多少少盟軍反攻日佔香港嘅戰役，但好似好少有記載，例如係美軍港島北大空襲呢類

保住香港歷史，此post 要推

皮已正

大家都唔好忘記加拿大軍人嘅貢獻呀，當年佢哋有同香港守軍一齊奮戰

話說Live-thing history 早幾個月都有賣加拿大軍人嘅復刻布章，上面仲有「HK」字樣，好值得買來紀念。

感覺到老細好有心宣揚香港歷史

推多次

唔記得邊度睇過話嚟幫香港隊國軍最近都係去到惠陽就頂唔順
不過講到國軍就一定要吹奏陳策

睇哂，我要傳承呢段歷史落去

好高汁

多謝你再令我想起、流淚。奮起作戰吧!!!! 香港-ese

樓主你好撚正

推

我要班柒頭藍絲收皮

Push!!! 多謝樓主

Fb page有 Live-thing History

佢哋research好詳細，出好多高質文章，值得一睇

香港保衛戰既歷史係我地每一個都應該要認識
而佢就好似同自己好近咁
你行山見到啲又污糟又驚有II既爛熔熔建築物
就係當年想死守日軍既醉酒灣防線
每日經過既地方 當年亦都出現過好多場大大少少既啲役
知道之後會加深你對呢個地方既歸屬感
我估亦都因為咁 香港既教育係唔會講太多香港保衛戰
又唔會同你講幾多英國人 加拿大人為香港戰死

當年佢地守軍同日軍有幾懸殊 睇下呢張日軍勸降傳單大約會feel到
係呢個情況下仍然可以守到咁耐 真係好勇武

我係香港人啊hi

高質post. 推

睇哂 寫得好好 推

敢死隊

鬼佬寫嘅香港簡史係睇得過
軍事史嘅話我就推薦《東方堡壘》
《被遺忘的六日戰爭》都好睇，可以知道新界班鄉事嘅勢力來源但係中文版係中華書局岀版⋯⋯

睇晒 push!!!

樓主 請受小弟一拜

係孤獨前哨

高汁歷史po

多謝樓主
希望呢代香港有更多有骨氣嘅香港兒女

痴撚線，大力一推
歷史人在此強烈建議連登仔睇鄺智文教授嘅書

公會處理今次事件個手法真係麻麻地老實，所以，未必會去選啦

但的確係非戰之罪，一黎無經驗，二黎封關真係好急，而佢地係唔咁岩D咁趕(極短時間內升級到罷工)的工業行動

有民族先會有國家
我地係香港民族

睇哂
多謝巴打整合

又多幾本要bookmark

文化同歷史係民族認同唔可以缺少嘅一環
推

推 巴打好有心機

之前整合低

高馬可既《香港簡史——從殖民地至特別行政區》
王賡武既香港史新編都係一代神作，不過香港簡史更勝一籌

想睇接收新界既歷史，可以睇夏思義既《被遺忘的六日戰爭》
從軍事史角度睇香港既，可以睇以下依四本書：
《東方堡壘 香港軍事史1840－1970》
《老兵不死：香港華籍英兵（1857-1997）》
《孤獨前哨—太平洋戰爭中的香港戰役》
《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》

依四本書既作者鄺智文博士係軍事史專家，取材涵蓋中英日檔案，唔係一般坊間抄抄子貨色。東方堡壘算係深入淺出咁探討香港既戰略價值既入門書，老兵不死主要講華籍英兵，而孤獨前哨同重光之路就係講香港保衛戰，同埋日佔時期。

A concise history of HongKong [978-988-8263-20-2]

丁新豹. 《香港歷史散步》

戰前史不得不提蔡榮芳《香港人的香港史》
John Carroll 本 Edge of Empires 寫得比 A Concise History of Hong Kong 好
羅永生 《勾結共謀的殖民權力》，敍事好好睇，但理論麻麻，必須自行腦補
有精力睇埋陳劉潔貞 China, Britain and Hong Kong

戰後史的書多，但缺乏「一本通」的著作
過渡期歷史睇 Mark Roberti 的 The Fall of Hong Kong，一定要睇原文，中譯本唔譯好過譯
中共史看江關生《中共在香港》，陸恭蕙果本廢

Share俾身邊嘅人睇

呀公應該唔知 佢成家人過左海之後跟人行上去返鄉下

太心急打錯咗
罰抄 孤獨前哨 孤獨前哨 孤獨前哨

好多印度兵有份打
但香港人又要叫人阿叉

推我係香港人呀hi
原來之前講抗爭心態個post都係巴打你寫
多謝你 真係學到好多野

睇到想喊
多謝你話比我地知 大大力支持 想睇多d

推
身為香港人竟然唔識呢段歷史真慚愧

高質post
感謝巴打整理

推 Lest we forget

高馬可既《香港簡史——從殖民地至特別行政區》
王賡武既香港史新編都係一代神作，不過香港簡史更勝一籌

想睇接收新界既歷史，可以睇夏思義既《被遺忘的六日戰爭》
從軍事史角度睇香港既，可以睇以下依四本書：
《東方堡壘 香港軍事史1840－1970》
《老兵不死：香港華籍英兵（1857-1997）》
《孤獨前哨—太平洋戰爭中的香港戰役》
《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》

依四本書既作者鄺智文博士係軍事史專家，取材涵蓋中英日檔案，唔係一般坊間抄抄子貨色。東方堡壘算係深入淺出咁探討香港既戰略價值既入門書，老兵不死主要講華籍英兵，而孤獨前哨同重光之路就係講香港保衛戰，同埋日佔時期。

A concise history of HongKong [978-988-8263-20-2]

丁新豹. 《香港歷史散步》

戰前史不得不提蔡榮芳《香港人的香港史》
John Carroll 本 Edge of Empires 寫得比 A Concise History of Hong Kong 好
羅永生 《勾結共謀的殖民權力》，敍事好好睇，但理論麻麻，必須自行腦補
有精力睇埋陳劉潔貞 China, Britain and Hong Kong

戰後史的書多，但缺乏「一本通」的著作
過渡期歷史睇 Mark Roberti 的 The Fall of Hong Kong，一定要睇原文，中譯本唔譯好過譯
中共史看江關生《中共在香港》，陸恭蕙果本廢

多謝樓主講解 好用心

好詳盡！我有睇哂㗎

睇返樓主d po一直都好高質 已follow

學左好多野 多謝樓主

呢本買嗰陣要小心
有河蟹版
要買呢個number [978-988-8263-20-2]

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

有資源嘅話
應該整合做適合小學生睇嘅書
由細開始灌輸正史
教科書就冇可能㗎喇
但可以變做每個黃家長都居家必備嘅教材

香港買唔買到？

黃家長本身識呢啲歷史先再講

Tl push first

推爆佢

家下只有港豬/藍屍賤種

巴打啲post都好高汁
多謝你嘅文
好比心機寫又有營養睇完學到好多嘢

係搞屎棍個啲先會俾人叫阿叉（吸毒搶野個啲）

感謝樓主 睇完bookmark記住再睇

支共係度認屎認屁，收聲啦

Push.

p牌推唔到 好文要推
當時好似仲有加拿大軍保衛香港

太高汁，一定要推

Push好好睇
More

一啲都唔冗長！推爆佢！

你追下post先 記得唔好去三中商買

有咩書店選擇？

佢哋自己寫返又係另一種sad

支持

驅逐共黨 光復香港

序言

高汁
要建立香港民族主義

香港簡史記得睇清楚先買
要買呢個Number
[978-988-8263-20-2]

多謝樓主，睇完記番起最初既信念
我愛香港

高質必推好文收藏

好睇好睇，可惜推唔郁

高質po
推啊！

辛苦巴打打咁多野
一定會睇曬佢

好 但呢個number係邊本？中定英 同埋邊到可以睇到個number

高質po 推啊！

推
認識自己屋企嘅歷史係常識吧

Thx

有咩分別？

好詳盡 唔該

中 ISBN Number啫係barcode 上面個個number

有冇人研究過：戰敗係因為香港地理難守 定係英聯邦軍實力不足？

已幫推

因為有另一本係河蟹版 所以要睇ISBN Number

樓主d po好高質 已bookmark

向所有保衛香港嘅義士致敬

好sad

支持
長d我都唔介意
辛苦哂巴打

睇曬成個post

之前上連登都睇過類似既post 講既野都差唔多 唔知係咪你開post

我有睇過呀巴打

我都開過

唔夠人，當年香港條防線美其名東方馬奇諾，酒井隆甚至日本軍部仲估計要打半年，特登係中國戰場搬幾碌大炮過嚟，結果

思想武裝

pushhh

班加拿大兵有d毛都未出齊就要無啦啦黎香港送死
真英雄

睇完覺得自己真係對香港歷史認識得好少
樓主幾時再出另一篇

新九龍呢個concept係戰前定戰後架🤔

我係來推post的

好文推推

基本上都係Amazon,而千禧年前出版個啲最好係EBay bid返嚟

睇晒
巴打好波
推推推

香港正史 推
咁個隊東江縱隊有咩貢獻？

推 認識歷史有助建立民族意識 擁抱屬於自己既文化 btw 未睇晒但照幫你推左先 淨低留番聽日再睇

真係好深刻
多謝樓主整合 期待你下一個post
我係香港人呀屌

多謝巴打詳細資料
巴打係咪歷史專科

唔係呀 呢個係一路以嚟睇啲巴絲介紹整合返嚟

勝利友呢一段事件都要俾人知道

我都係

多謝巴打撥冗整合

買書嘅時候記得唔好去三中商

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

一定唔要三中商
香港啲小本書舖好多冷門文科書

推 香港民族意識由了解歷史開始
香港人生來就不是中國人

學嘢幫推，follow 樓主

好高質 想喊

推多謝巴打

都係睇教材，我果陣直接教科書有寫
但唔同學校用既教材係呢D位有唔同都唔出奇
同埋支共插手教育遲下應該2戰直接講香港幾時淪淊就算

以前覺得香港得d懶係野嘅建築物，周街藥房金舖，即使維港幾閃都好都覺得冇乜特別，但睇到香港正史真係覺得呢塊土地好有價值，好有趣

高汁
P牌仔幫推

好有心好文要推！好鐘意睇

支持好文

推到俾所有人睇到！

思想full gear

推值得睇！

守香港都係拖時間 不過日軍真係廢 打香港都要咁耐

推！！！！

推你老母

支持樓主
睇到一班三唔識七既軍人為咗守護我地既土地犧牲
又諗起宜家既程況 真係好感動好想喊
由呢一刻開始我會更敬重軍人

仆街撳錯制 推推推

屌你，睇完眼濕濕

辛苦晒樓主

覺得中國人被獨裁是自己選的
香港人也是中國人

p牌推唔郁

香港民族係大英一系嘅西方文明庇護下誕生㗎人哋山長水遠來香港，治理香港，守衛香港，為香港流過血死過人，相反中國人只係一班來採摘壓榨嘅仆街佬！香港人要世代記住呀！香港嘅價值在於心懷本土、放眼世界，千祈唔好再北望啦

香港人好鍾意紀念六四，六四係重要，但更多係對於中國人而言。其實香港民族有咁多自己嘅民族英雄可以紀念，俾「去殖」嘅觀念淡化咗。

以前都交過申請表，但無回音

批水果

支持高質post

睇哂，推！

好撚好睇

我細個有讀過wo 不過好簡短

諗諗下 都唔知係唔係中史嚟

古代就好詳盡

中共現代史 短到乜咁

樓主可唔可以詳細啲講吓共匪實際做咗啲咩
證明多啲點解香港唔係佢哋救

必睇必知的

港共又消滅香港歷史 44年歷史嘅郵政總局無啦

香港又有歷史古蹟俾政府拆喇 嘈過石獅子 深水埗警署嘅人去咗邊

推 想知多啲

想知教科書同史實分別
同埋知多啲先可以拗贏啲廢老

睇到喊

唔知點解睇到眼濕濕係咪得我係咁⋯

中史書只會提黑色聖誕節，楊慕琦投降，香港淪陷

從來，現在
自己香港自己救

好文
多謝巴打

推唔郁

推推

宜家嗰感覺係工會見步行步。無計劃。

不過佢哋出來選，都肯定有6000鐵票。
6000個洗濕左個頭，唯有送主席/副主席入立法會去避免秋後

幫推！

支持有興趣知更多，可以讀下鄺智文寫嘅《孤獨前哨》及《重光之路》，兩本都係好書，而且唔係以支那中心史觀出發，而係好簡單從香港戰前形勢一路講到1945年香港重光之間嘅歷史。

BTW，东江纵队根本就係垃圾，佢地綁架殺害外籍神父，根本就係一班土匪，打日本仔？中国共产党根本就勾結埋日本啦，潘汉年呢條友就係共匪勾搭日本人嘅特務

感謝英國人

嗯嗯共同守護歷史，守護家園

幫推

二戰後出現楊慕琦計劃都係關鍵

高質！推唔郁都要推

再推多次！！

學野到 呢d先係香港人要學嘅歷史

救港義士

Me

多謝一班手足

Tim Luard 有本書係講呢段歷史
書名叫Escape from Hong Kong

邱吉爾係賤人

佢嘅戰略智慧錯曬只不過係一個成功嘅演講家

留左名先之後再睇
已經追蹤左巴打 支持

姓毛果條人渣同日本皇軍代表見面果陣，仲多謝人地添，如果唔係就奪唔到權。

推 認識香港歷史

召喚 HappyKonger

睇晒、推

多謝你寫咁詳細嘅文
真心知多左好多腦袋gear up呀大家！！！！

真係 諗返起啲圖同埋好簡短嘅字

[黃色Youtuber] 素人巴打R 訂閱 R 支持

武肺肆虐，膠人不絕，阿煲為大家嚴選本週4大膠事。

強力部門獨領群雄，年年考第一又得唔得，膠力救港大法你又開始左未?

一齊支持黃色Youtuber，訂閱+LIKE+COMMENT

#煲仔愛港豬
#Kongpigisyummy
#SP一週膠事回顧
#素人好俾心機
#R_訂閱_R_LIKE_R_支援

感謝你詳盡嘅文字紀錄返依段歷史

感動
香港加油!

民族自強 香港獨立

雖然我知係用標題黨引人入
但我都想講
重點係「砲」，無論係槍火定砲彈
香港保衛戰係有砲火，實力先有得比，先覺得「勇武」啲
依家香港人對抗黑警雖然唔係下下砲彈實彈炸落手足到，但射出催淚彈同橡膠子彈嘅都係真槍同有火藥嘅彈殻，淨係個射程已經完全壓倒香港抗爭嘅一方，手足得汽油彈同埋彈弓咋...
依家香港人有嘅「勇」相信係無可否認真係好痴線，覺得冇必要比較，但「武」嘅差距絕對大過香港保衛戰嘅英軍vs日軍
anyway，大家唔好淨係識諗畀錢和理非打官司，真係勇武反而冇資源，冇武力抗爭乜撚嘢？

推完再睇

高質post推爆你

重要歷史一定要好好記住 再加上呢個先係真正嘅香港理歷史 一定要好好記住

難聽啲講
就算好詳細，以前嘅香港人都唔會當係一回事認真去記住
根本係心態問題，正如支那喺噉講中史，香港人唔會盲目崇中，英國人講香港史，香港人一樣wfc...賺錢緊要...
喺上年反送中，重光紀念日同和平紀念日先「多咗人理」，但其實對住香港一個咁重要嘅歷史，依個關注度仲係十分之令人失望

其實仲有好多有趣史料

例如開打果時宋慶齡係香港為中國籌款緊
坐上最後一班飛機走佬
但係因為佢帶埋傢俬、寵物引人詬病 引發外交風波

仲有加拿大狗狗Gander
同加拿大兵一齊到香港
戰役中為咗救人擔走手榴彈陣亡
獲頒發英國動物界最高榮譽勳章

仲有其他例如日本派奧運游泳選手偷襲港島
警察比贖金黑社會 防止佢哋參加大屠殺等等

推介睇 《孤獨前哨 太平洋戰爭中的香港戰役》

P牌正評唔到
樓主

高質post，推到大家都有睇

好文要推

嘩 好高汁 終於有人詳講
利申理科 但對依啲好有興趣

推！ 巴打整合得好好

睇完結語，突然眼濕濕
推

點解e種香港歷史中學好似無讀過咁...

但係睇返RTHK講美國佬個諗法係搞自由港，實質上係美國睇場，個idea可能比起繼續做殖民地更好

至少美國到今時今日都仲係強勢，唔會怕共產黨送返個主權比人
相反英國衰落，冇話事權

屌你老母，睇到眼濕濕

好有心！睇曬！

簡單講共產黨就係無賴，但佢地清楚人無賴便無敵呢個道理

拉，好文要多啲人睇到

推post先

睇完 真心推 感覺培養下一代既民族意識 真心要將呢8個月既事透過唔同方式傳出去 實體又好 網上又好

好文，幫推

好文 好感動

最後張圖見親都想喊 特別係望到右下嗰陣

好文support

以前守護香港嘅都係英國，加拿大、印度士兵
依家自己地方要由自己守護

樓主好有心啊 全篇睇晒支持繼續寫文推廣Ｐ牌推唔郁

2/3年前自己一個去咗西灣，過都去其實好感觸。
佢哋每一位都係為咗香港而犧牲佢哋嘅性命，大部分其實都好後生。佢哋好值得我哋每個香港人去紀念佢哋，去多謝佢哋。

Lest we forget!

平時對歷史 尤其中史冇興趣
但關於香港嘅就好鐘意睇
你就知自己幾愛呢個地方

多謝樓主

睇晒
推

高汁！推

P 照推

pish 個靚pish

睇到紀念日士兵義士個段忍唔住了

下次由北攻入香港嘅會係支共解放軍

睇哂，推

港共點會話你知

我爺以前成日講後生當兵打日本仔 香港淪陷

好後悔 當時無聽多d 佢講嘢 而家好多野想知

想問 但已經太遲

好想推但無力，唔同人對歷史有唔同睇法，我認為唔加形容詞只陳述事實會比較好，俾讀者自己判斷，不過認識多啲一定係好事

東江縱隊係垃圾
spread呢個出去

歷史唔係人地教
係自己睇

第一身口述都唔一定係真
要加以分析

Sergeant Major John Osborn of Winnipeg protects his company by throwing himself on a live grenade during the Battle of Hong Kong (1941)

Cannot push but push

推
香港人加油
所有文宣 黃色經濟圈 twitter youtube戰線亦唔可以懶

好文必推

睇完
令我更加憎恨喺中國出世走嚟香港扮香港人既低下賤種
佢地唔配擁有呢啲歷史

read

推，香港正史

高質！樓主再出多d歷史文呀～～

雖然p牌不過都推

推 樓主好有心
睇到眼濕濕

推下。

唔會 多謝樓主整理得咁詳細

民族自強 香港獨立

全部睇哂

真心第一次知咁多 00後

當時死咗好多加拿大兵，黎咗2營，死咗營幾，葬係 西灣國殤紀念填場，有時間可以去紀念吓

多謝巴打咁詳細介紹

推到多d人睇

好po要推

其實已經好短 細蚊仔有義務知道呢段歷史
一路睇個腦一路迴盪住churchill句 We shall not surrender 一路眼濕濕
我係英國人呀屌

推啊推讓這po推

推
巴打好有心

多謝樓主上年已經思考點解中小學讀既歷史全部都係啲大中華史
身為香港人竟然本土歷史乜都唔知
之後會借多啲書睇

推推...值得睇

高汁po push

已訂閱樓豬

你問我我想睇長啲
80後讀書都係俾人一頁飛過,大大話話打左十八日

睇曬 巴打好有心

睇撚到眼濕濕

好詳細

p牌仔推

睇哂
巴打嘅文好高汁

仲喺熱門少癲

推 支那撚有保衞過香港
以前無 而家無 之後都唔會有
衰啲講句
香港人係世界養大 正式世界仔 唔關支那事

係咪老懷安慰

因為歷史post通常係慢上快落
好開心今次咁多人睇

多謝巴打

喊左

推 非常高汁

樓豬係連登清泉

好感動 同時有過百年歷史既香港變成依家咁真係好傷心 當年既政府係同心抵敵 依家只係想榨乾依個地方...

遲啲又拆郵政總局

習慣禁左不推文

推返幾次咪得

真係好多字但睇哂
身為香港人係應該要知多D 歴史

香港民族萬歲

唔知有冇人見過呢個

日軍為羅遜準將立嘅墓碑
加奈陀=日文加拿大嘅舊稱

係
因為日本人都好respect佢
幫埋佢立碑

係咪之後拆咗得返西環嗰個?

時代唔同

你阿爺嗰代係戰亂時期，可以拎支炮同敵軍駁火

我哋呢代喺內亂時期，冇任何火力支援，只可以比敵人禁住砌，反抗就會面臨各種法律責任，再嚴重會被消失，而且你阿爺嗰代冇咁多鬼同左膠

對比之下，我哋呢代場仗難打好多

Btw
我唔會咁易認輸
你哋都唔好放棄
光復香港 時代革命

主要都係想大家加強香港民族意識

支持有心人整理

認識香港！

我標題黨嚟
要引班連登仔入嚟冇計
依家我地緊係都好勇武

每年到6月尾7月個啲時間
又要返學上堂又冇野教
中史老師就會講六四
世史老師就會講香港保衛戰
依家先知原來咁多學校都冇教架

睇到最尾張圖 真係喊左出黎

睇到流馬尿

高質文！推！

Thanks Bro!

Push
睇親戰役經過都眼濕濕

睇晒! 樓主繼續出呀要

好有心機都好好睇
多謝整理香港歷史

睇曬
推

一推再推

假就應該唔會 但唔係百份百準確

因為佢當年已經廿幾歲

係佢死左我參加喪禮果時先知佢之後做左記者

所以 有d後悔唔問多d

推啦

培養閱讀習慣

推你，如果想幫你整懶人包你會唔會授權？定只係鼓勵閱讀？

我冇話係假
係唔夠全面

佩服

講笑啦
大部分香港人都歧視所以印度人
成日話人臭
邊到識分

冇問題啦，最緊要多啲人知

好！一定會努力推廣開去感謝巴打

繼續推

推唔郁照推

高質文
多謝巴打咁有心機打出黎

呀公第一頭家就係住係啟德附近
返工聽到空襲新聞
即刻跑返屋企
層樓已經炸左 全家死哂
之後日本仔逼佢返大陸
途中識左我呀婆
戰後返香港結婚
日本無打香港
就唔會有我

好好睇! 有冇黃色電影人係拍番套有關既軍事電影? 呢類既軍事電影最容易令人有民族意識

拍軍事電影難拍又成本高

仲要香港人睇小港產片又唔會睇軍事片

邊會有人敢投資

推
感謝英國 感謝印度 澳洲 加拿大 尼泊爾士兵
感謝香港人

日本狗 中共蝗蟲死全家

香港獨立，唯一出路

大家都要越嚟越勇

希望有人會拍套戲以正視聽
我一定捐錢
宣揚英國ge好
中國ge垃圾
日本ge賤格
香港人ge骨氣

睇到想喊
點解日本咁仆街要殺咁多香港平民
點解中共仲要死認叻

先推

我哋呢代開始要重建真正嘅香港歴史

睇哂！好文！推

如果香港做自由港美國睇場真係幾好
戰後援助幫得最多就係美國

香港史推埋【消失的檔案】

六七死左仔仲敢叫自己民族英雄

我決定每日入黎推

絕對要推

讚哂 好文要推

加拿大義勇軍

同期馬來半島，英軍守左十三萬人，唔夠五日被日軍幾萬人突襲投降，香港保衛戰其實已經表現超標

推！
教科書都冇講到咁詳細

日本仔打馬來亞超勁，失去左唔夠一萬軍力用左唔夠兩個月時間就另英聯邦全軍覆沒

睇完好感動點算
上個星期先有個外國人叫過我睇香港保衛戰既片
但因為條link個網鎖左ip冇睇到
點解香港既歷史科係冇教過呢啲
明明呢d先係香港人真係要學既歷史

download咗個粵語讀書app
睇千字文嗰陣無咁傷神

但當然有啲bug
例如831會讀八百三十一

幫手推post

Lest we forget.

推，想知

Good post ✌️睇哂

幫你推

認識香港本地史觀，人人有責

好文，推

好高質！save低慢慢睇

有無更多本土歷史睇 想知

文字淺白
易讀易明

高質post

其實同法國馬其諾一樣
永久性防禦工事通常都係好睇唔好用
戰略目標都係嚇9你
等你開戰之前有所顧慮

共匪當時最叻抽人後腿

香港當時唔夠兵力發揮成條醉酒灣防線作用

應該分享比立場蘋果等媒體
重光紀念日同埋和平紀念日應該宣傳更多
吸引更加多港人了解
盡快建立本土歷史
同大中華史觀分開

我係香港人呀屌

立場 甚至 hk01 呢幾年都有文講緊件事
不過冇人理咁解

補充多少少 因為本人係聖約翰救傷隊嘅隊員 所以都想比大家知道更多當時嘅情況

發生在12月22日
12月22日日軍與義勇軍在黃泥涌開戰，日軍違反1864年日內瓦紅十字會條約，向懸有紅十字徽記的救護站炮轟，並向掛有紅十字徽記的聖約翰救傷隊隊員開槍，更甚者有掛有紅十字徽記的聖約翰隊員從防空洞走出投降後被殺，只有兩日的黃泥涌戰役已有許多隊員殉難。
25日晚上9時45分，香港正式淪陷。 在短短十數日中，有超過100名聖約翰救傷隊成員殉職(最終只能確認其中56位隊員的身份)。由於死傷眾多，淪陷後救傷隊即時被迫解散。救傷隊於香港重光後， 於有最多成員殉職之黃泥涌峽道，豎立紀念碑，以茲紀念。

直到現在，每年都會有悼念儀式，有200多人參加，理事會主席、救傷隊總監、救傷會總監及各隊代表等人在紀念碑周圍列隊，先由樂隊號角手奏出哀樂《最後崗位》（Last Post），眾人默哀兩分鐘，之後再奏出《魂兮歸來》（Reville），接着各代表逐一上前獻上花圈，歷時近半小時，過程莊嚴肅穆。

寫得太好了

太多留言唔知有冇人提
樓主有冇諗過拍片上youtube講返呢d內容？有聲有畫可能易入腦啲，除咗戰時，或者仲可以講下再之前嘅歷史？

趁呢排多人行山，就拍下行山片再攝啲魔鬼山、醉酒測之類既歷史落去

雖然港台、報紙間中都有講下香港史，但好似冇乜人有系統咁整理，或者生動啲咁講本土既歷史，變咗始終一般人會難入手啲

長知識

以前啲人真係勇過我哋一千倍

我都唔想貼01， 偏偏佢先最多專題

[url

自

P 牌冇得推. 全部睇哂, 多謝你咁有心機. 希望香港有返自己歷史課, 呢段歷史香港人要識

推，依家中學高form就算讀修讀歷史都唔會教香港二戰時期教得咁仔細。

光復香港時代革命
五大訴求缺一不可
沒有暴徒祗有暴政
香港獨立唯一出路

天琦都犧牲好大

每年和平紀念日而家都會有象徵海陸空三軍嘅香港少年領袖團, 香港海事青年團, 香港航空青年團 做儀仗隊參與儀式
就好似英國11/11 都會有三軍係英國和平紀念碑參與儀式

YouTube好多人做咗片講啦
咁同埋拍一段好嘅片講好難，我冇能力做，亦都唔想花太多時間做而最後可能冇人睇
我繼續喺連登出多啲文講唔同議題算

如果有心人想借我啲資料拍片，我絕對歡迎

樓主，有無有關香港歷史嘅書推介？中英文都得，最好係非中華史觀

徐承恩《香港，鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史》

鬼佬嘅《香港簡史》

上面有人講過書list

Pushhhhh

睇到最後煲底除罩果張每次見到都流眼淚

1111係咪寶係冇人記得

思想武裝 思想革命

睇到喊左

前排去英聯邦國家專登買

記得中學歷史堂搞墳場導賞，先知原來香港葬咗唔少士兵，學多咗好多香港港英時期歷史，楊衢雲都係葬係香港。

香港史只會越來越少人認識，因為只係歷史科其中一課
而且佔重無其他咁高

歷史撚表示好鍾意睇你呢篇
好似返左去以前讀書嗰時咁

推！！！！！！

Pushp牌推唔郁

推
唔好忘記前人係點樣用生命守護香港
香港之前先可以咁繁榮
今日輪到我哋嚟守護香港

一齊抱持信念，保衛香港

未來靠你哋寫本土史觀

最後有冇喺香港上映？
完全唔知有套咁嘅電影

見到第3隻Ford Class叫Doris Miller
好想香港都有地方既名用香港保衛英勇陣亡將士命名

到時我地就會好似依家既藍絲廢老, 後生既就好似依家既我地

睇哂準備睇埋好文重溫啲文

攬住粒炸彈爆，一定炸到散晒
Salute

搵日一定要去香港公園 膜拜一下奧士本
Dllm 撲手榴彈 救戰友 果下勇氣 值得尊敬

推!睇到眼濕濕

感謝手足一篇高質文, 好有意思

對，
我爺爺都有份打，不過係後勤。
見過日本仔殺人

佢最憎就係日本仔
屋企唔會用日本嘢

爺爺都走咗差不多廿年了

想睇番，有咩方法？

有

仆街 睇到喊

好有心 好好睇 整合得幾好 g持

曉士兵團了解咗個背景會好激動，成班可以明哲保身嘅銀行大班走上前線打日軍
Btw 港識多史是好物，文章好易入口，大家有興趣都可以睇睇

香港獨立就好大機會打仗
連登仔會唔會肯上戰場？

like咗先睇

P 牌正評唔到，都推唔到。

有在讀者文摘嘅<<第二次世界大戰實錄>> 睇過，可惜年代久遠又無養不善，本書已經溶咗。

醉酒灣 又名 垃圾灣， 所以有啲記錄會寫成俗名叫 垃圾灣防線 (醉酒灣是正名)。

大推曉士團呢啲 大班(社會權貴份子)和老人組成嘅 義勇軍， 自願出錢出血，老咗都仲自願組成民兵保衛香港。

華人軍團 和 香港防衛軍 都係由有心本地居民組成嘅民兵組織，非正規軍團。 感謝佢哋嘅英勇和身為平民也為保衛香港嘅無私付出。前者是華人only ， 後者是華洋共處嘅民兵組織。

加拿大2個軍團都係功不可沒，雖然新兵訓練未為完善，但都急急腳在開戰前2星期趕到香港。作為重型裝備軍團卻因為運輸的 delay no more ，在重型武器和裝甲車未能送到的情況下也勇敢以輕步兵姿態奮勇上陣。

和香港本地關係最為薄弱，卻不辭勞苦地萬里來援保衛香港。被孚後，沒有本地聯繫的他們日子也是過得最苦。

最後多謝英軍各級軍官 在見事不可為，戰敗被孚已成唯一命運時，強令各軍團中的華人脫下軍服，以本地平民身份避免被孚和虐殺。 (不少軍人在被孚後被虐殺，堅守戰地醫院服務的護士被姦殺更是比比皆是)

香港防衛軍很多勇敢的本地居民，在戰敗後紛紛以本地平民的身紛逃脫，最後遠赴緬甸和大陸等地重新組成 香港義勇軍特別隊繼續參戰 或加入英軍服務團 以地下的方式為戰爭服務。

雖然好長但係值得睇

p牌推

推post推post

推呀！！！
民族自強 香港獨立！！！

仲推緊，勁

聖士提反書院死好多傷兵同醫護

喺街睇到眼濕濕，呢段本土歷史一定唔可以失傳！
已經紀錄左係日曆，每年除左609, 612, 721, 831, 101, 108, 1112, 1118之外，仲有830, 1111, 1226呢幾日一定要記得

我愛港台

對戰死嘅軍人好唔公平

睇哂推呀！

推!

推 幾好睇

高汁post 留名，每年11月都要推返呢個post

推唔到, 幾時先甩到P呀

推

Proud to be hker

一字不漏咁睇哂 自己香港自己救！

多謝為香港犧牲既義士

真係要睇曬佢！

好想香港嘅歷史教科書講多啲香港史

感謝

G持
係香港人都值得一睇再睇

香港獨立

表示中三後已無讀過中史歷史
都係反送中成契機令我留意依段屬於香港人嘅記憶
原來由細行到大嘅山徑 錯過咗咁多學習機會
遲知好過唔知..

讀萬卷書不如行里路
師兄有冇啲相關嘅導賞團推介
Google search見到有Wxxk in HK 同live-thing histxxx有搞
前者好似搞外國人tour 多
後者貴少少 但有配合埋talk

好想邊行邊學

唔會長，有曬圖好易睇
睇曬唔叻
睇曬全因為樓主寫得好吸引所以輕鬆睇
好想睇埋落去由戰敗到重光期間嘅歷史

仲係熱門

Wxxk in HK正嘢嚟，放心服用多啲支持黃色本土旅遊

感謝，再一次回顧呢段歷史，感謝晌唔同位置為香港付出嘅人。

就算讀咗中史都唔會有香港歷史

我國歷史有乜可能唔睇晒

讀咗六年中史 香港史從來唔係重點

作為香港人 一定要了解香港歷史

好睇,推下

hahahaha

me too. great summary!

幫佢補充
國民定共產兩個黨都冇幫過手
二戰時本身國民黨（國民政府）剷緊共
結果西安事變停左，變左同共合作打日
但好多史料睇到共產黨借日軍打國民黨（好多軍人其實係俾內奸害死）

日本輸左之後，國民黨仲想乘機收返香港
但好彩英國阻止到
最後就內戰國民黨輸去台灣

所以我幾時都話，香港保得住關黨咩事
都係香港人同英聯邦軍保護

寫得好
之前都同fd講過呢段歷史，冇咩人care

好文幫推

做左咁多年香港人 第一次咁認真去了解香港歷史

個post差唔多成個禮拜仲推緊

睇晒。好睇！

+1
反而中年嘅同事(有睇英超)，上年跟我戴poppy

好文不妨一推

推介每年睇一次重光紀念日儀式
好懷念港英

那時的學生都好勇武，除了港大外，其他名校師生都有參與，例如聖保羅書院，史伊尹校長擔任香港義勇軍團少校，並有三名教師及九名學生參與香港保衛戰，其中五名學生陣亡。

開左個裝備post 講防毒面具，唔想再見到咁多手足裸裝上陣，希望各位手足可以幫手推一推，正個評

手足裝備詳解：防毒面具篇

有冇咩日歷apps有記低重光紀念同和平紀念日？
先輩既犧牲不可忽視

借個位
有美國朋友edit左本書希望幫到香港人抗爭
唔睇都埋黎share下俾其他人睇

【抗緊疫仲有冇得抗爭】和你做文青！

呢個唔清楚，都唔係好難記姐

如果有like 開啲本土page，每年都有人出post提你

睇哂了

睇晒 學野

P牌睇哂
謝謝
已幫推

特登出咗去買！

點解 除了港大外？

其他現在名校師生都有參加香港義勇軍團，例如拔萃男書院，香港保衛戰中，都有學生陣亡。

香港人認識香港史
我係香港人!

呢啲歷史應該要納入中學課程

當時都未有其他大學

唔知歷史嘅人入黎補下習

仆街 推

推揚

收藏咗 以前睇返

見到個page講荃灣城門碉堡個戰壕比人寫花咗⋯⋯
上次行都見唔到有⋯⋯
認識本土歷史、去行遺蹟係好事但係各位手足睇還睇可唔可以唔好咁多手⋯⋯

似係啲mk去行山經過寫嘅有認真睇過段歷史就知係好嚴肅，唔會亂咁破壞遺跡

高汁po

推！

見到好心up本身已經有唔少，而家仲繼續比人畫花尊重下好冇

睇完濕晒pish

[RIP] 香港保衛戰 加拿大老兵 Ralph Maclean去世

toi

推 香港要有自己一套史書

多謝樓主帶我哋回顧港史

乜撚嘢東江中隊去撚咗邊

不推不行

睇完好大衝擊

樓主五毛 大家唔好覆
呢個時間係要日本手足幫手
你就開post搞分化？

睇到眼濕濕
自己香港自己救！
推！

香港人

Poshhhh again

超高質 要推

99台郊遊節目有講香港保衛戰

值得回顧

多謝樓主打片文出黎
文同片都睇晒
除左要守衛以前嘅香港歷史
之後嘅香港歷史亦都要守住
香港歷史其實真係好好J
咁多個博物館
我最鐘意嘅就係海防博物館
入到去係唔知點解有道靈氣
係令你覺得好親切同埋會好鐘意個道
對海博印象最深刻嘅係香港義勇軍嘅展區
好似條片所講佢地嘅精神係好崇高
同埋個個展區播嘅音樂勁好聽
係marching版嘅down by the salley gardens
但係網上面搵唔到
學多啲香港歷史
到時同啲子孫講番

起碼唔係到此一遊先
不過最好都係在心中，唔好寫啦

謝謝你

Push[url][/url]

推！多謝巴打整理

樓主高質整合
東江縱隊, 其實只係香港變成佔領區時係啲日軍冇興趣睇咁實嘅地方做下睇場, 只係一班叫做有啲民族使命感嘅黑社會嚟. 抗日? 老毛嘅七二一方針只得一分係抗日咋